<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DD-WRT on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/categories/dd-wrt/</link>
    <description>Recent content in DD-WRT on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Sep 2016 19:10:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/categories/dd-wrt/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: Jak powrócić do firmware TP-LINK&#39;a</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-jak-powrocic-do-firmware-tp-linka/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 19:10:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-jak-powrocic-do-firmware-tp-linka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dd-wrt.com/site/&#34;&gt;DD-WRT&lt;/a&gt; nie każdemu może przypaść do gustu. Może się zdarzyć też tak,
że pewne rzeczy na routerze za sprawą tego firmware przestaną nam zwyczajnie działać, bo nie każde
urządzenie jest w pełni wspierane przez to oprogramowanie. W takim przypadku jedyną opcją będzie
powrót do oryginalnego firmware, który oferuje producent routera. Ja dysponuję &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-WDR3600.html&#34;&gt;routerem model
TL-WDR3600&lt;/a&gt; od TP-LINK. On akurat jest w
pełni wspierany przez DD-WRT. Niemniej jednak, na jego przykładzie zostanie pokazane jak powrócić do
oryginalnego oprogramowania posługując się panelem webowym dostępnym DD-WRT.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: Reset ustawień (Hard Reset i factory defaults)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-reset-ustawien-hard-reset-factory-defaults/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 19:06:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-reset-ustawien-hard-reset-factory-defaults/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prawdopodobnie zdarzy się nam taka sytuacja, że nie będziemy w stanie zalogować się do panelu
administracyjnego naszego routera wyposażonego w firmware DD-WRT. Przyczyny mogą być różne, choć
zwykle leżą one gdzieś w konfiguracji urządzenia. Jeśli dodatkowo wystąpią problemy z dostępem do
sieci/internetu, to wybrnięcie z tej sytuacji może być dość kłopotliwe. DD-WRT posiada mechanizm
resetu, tzw. factory defaults, który jest w stanie zresetować router do ustawień fabrycznych i
przywrócić nam nad nim kontrolę. W tym wpisie zobaczymy jak przeprowadzić taki reset ustawień na
przykładzie mojego &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-WDR3600.html&#34;&gt;routera TL-WDR3600&lt;/a&gt;
od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: SSH port forwarding i panel aministracyjny</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-ssh-port-forwarding-panel-aministracyjny/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 17:29:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-ssh-port-forwarding-panel-aministracyjny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Firmware DD-WRT oferuje kilka sposobów na uzyskanie dostępu do naszego domowego routera. Poza
graficznym panelem webowym, gdzie wszystko możemy sobie wyklikać, mamy jeszcze tekstowy telnet i
SSH. DD-WRT jest nam w stanie także zaoferować SSH port forwarding. Ten mechanizm z kolei bardzo
przydaje się w momencie, gdy chcemy uzyskać dostęp do routera przez panel administracyjny ale nie
uśmiecha nam się wystawianie go na widok publiczny po niezabezpieczonym protokole HTTP. Z kolei
serwer www posiadający zaimplementowany protokół SSL/TLS jest dość zasobożerny i jego zastosowanie
średnio nadaje się w przypadku małych routerów. Za pomocą przekierowania portów SSH możemy uzyskać
dostęp do lokalnej instancji panelu webowego omijając obydwa te powyższe problemy. Panel admina
pozostaje schowany w sieci lokalnej, a my logujemy się do niego wykorzystując połączenie SSH.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: Dostęp do routera (telnet, ssh, panel web)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-dostep-do-routera-telnet-ssh-panel-web/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 12:42:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-dostep-do-routera-telnet-ssh-panel-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do routera posiadającego na pokładzie firmware DD-WRT możemy uzyskać dostęp na kilka sposobów. Ten
najbardziej popularny, to oczywiście panel administracyjny dostępny z poziomu www, na który możemy
się dostać wpisując w pasku adresu przeglądarki &lt;code&gt;http://192.168.1.1/&lt;/code&gt; . Niemniej jednak, to nie jest
jedyna droga do zarządzania routerem. Standardowo również mamy aktywną usługę telnet. Dodatkowo
możemy aktywować SSL/TLS w panelu admina oraz dorobić usługę SSH. W tym artykule omówimy sobie
wszystkie te formy dostępu do routera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: Aktualizacja firmware do najnowszej wersji</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-aktualizacja-firmware-do-najnowszej-wersji/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 19:56:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-aktualizacja-firmware-do-najnowszej-wersji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Firmware, który jest dostępny na &lt;a href=&#34;https://www.dd-wrt.com/site/support/router-database&#34;&gt;stronie
DD-WRT&lt;/a&gt; nie jest zbyt aktualny. Ten obraz,
który pobrałem dla swojego routera TL-WDR3600 jest datowany na rok 2013. Szukając informacji na ten
temat, okazało się, że &lt;a href=&#34;ftp://ftp.dd-wrt.com/betas/&#34;&gt;nowsze obrazy są dostępne w nieco innym
miejscu&lt;/a&gt;. Różnica między tymi obrazami jest taka, że te pierwsze są w
wersji stabilnej, a te drugie w wersji beta i wypuszczane tak średnio raz na tydzień. Przydałoby się
zatem co jakiś czas zaktualizować firmware DD-WRT do nowszej wersji.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DD-WRT: Jak wgrać firmware na router TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-jak-wgrac-firmware-router-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 18:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dd-wrt-jak-wgrac-firmware-router-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://openwrt.org/&#34;&gt;OpenWRT&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://lede-project.org/&#34;&gt;LEDE&lt;/a&gt; nie jest jedynym alternatywnym
firmware, który możemy wgrać na router TP-LINK&#39;a. Jest także &lt;a href=&#34;https://www.dd-wrt.com/site/&#34;&gt;projekt
DD-WRT&lt;/a&gt;, który oferuje oprogramowanie dla większości modeli routerów
tego producenta. Tak się składa, że mam router TL-WDR3600 i posiada on pełne wsparcie w DD-WRT.
Postanowiłem zatem zainstalować to oprogramowanie na tym urządzeniu i opisać jak wygląda cały proces
instalacyjny.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
