<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mac on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mac/</link>
    <description>Recent content in mac on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jan 2022 20:23:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mac/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana adresu MAC (BSSID) routera WiFi w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-adresu-mac-bssid-routera-wifi-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 20:23:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-adresu-mac-bssid-routera-wifi-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pisząc ostatnio artykuł o tym &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-nazwe-sieci-wifi-essid-przed-wigle-net-google-mozilla/&#34;&gt;jak uchronić nasz prywatny punkt dostępu do sieci WiFi przed
zmapowaniem&lt;/a&gt; i umieszczeniem jego fizycznej lokalizacji w serwisach pokroju Wigle.net czy też w
usługach Google/Mozilla, poruszony został temat ewentualnego usuwania wpisów z takich baz danych AP
za sprawą dopisywania do nazwy sieci (ESSID) sufiksu &lt;code&gt;_nomap&lt;/code&gt; . Nie wszystkie organizacje/firmy
respektują naszą prywatność i raczej też nie będą tej końcówki w nazwie sieci honorować. Jako, że
jednym z dwóch parametrów, na podstawie których takie mapowanie punktów dostępowych się odbywa,
jest adres MAC interfejsu bezprzewodowego danego AP (BSSID), to możemy od czasu do czasu pokusić
się o zmianę tego adresu. Jest to mniej więcej to samo rozwiązanie, co zastosowane przy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/&#34;&gt;klonowaniu
adresu MAC dla portu WAN routera&lt;/a&gt;, które z reguły użytkownicy wykorzystują do obchodzenia
zabezpieczeń tych bardziej wrednych ISP. Jako, że temat zmiany BSSID trochę się różni od zmiany
adresu MAC dla portu WAN, to w niniejszym artykule postanowiłem opisać jak w routerze z wgranym
firmware OpenWRT podejść do tego zadania.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Randomizacja adresów MAC WiFi w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/randomizacja-adresow-mac-wifi-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 19:46:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/randomizacja-adresow-mac-wifi-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posiadacze smartfonów z Androidem w wersji 10+ rzadko kiedy orientują się, że w tej wersji został
wprowadzony dość &lt;a href=&#34;https://source.android.com/devices/tech/connect/wifi-mac-randomization&#34;&gt;ciekawy mechanizm mający na celu poprawnie prywatności&lt;/a&gt; osób korzystających z
takich urządzeń. Chodzi o randomizację adresów MAC przy połączeniach z sieciami WiFi. Nie zawsze
ten mechanizm jest włączony domyślnie, przez co w kwestii prywatności użytkowników telefonów
niewiele się zmienia, np. tak jest w przypadku mojego Xiaomi Redmi 9. Samo włączenie randomizacji
MAC nie jest niczym skomplikowanym i nie trzeba do tego nawet praw administratora root (stosowna
opcja jest do załączenia w oknie konfiguracji połączenia WiFi). Zwykle jednak przy wykorzystaniu
standardowej randomizacji MAC mamy generowany unikalny adres MAC dla danej sieci WiFi (w oparciu o
jej ESSID). Można jednak pójść o krok dalej i sprawić, że przy każdym połączeniu, nawet do tej
samej sieci WiFi, będziemy mieli generowany inny adres MAC, co z kolei powinno nam zapewnić nieco
więcej prywatności w publicznych sieciach WiFi oraz też przeciwdziałać śledzeniu nas przy roamingu
między takimi sieciami.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>OpenWRT: Dwa różne adresy MAC na porcie WAN</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/openwrt-dwa-rozne-adresy-mac-na-porcie-wan/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 18:42:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/openwrt-dwa-rozne-adresy-mac-na-porcie-wan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na forum eko.one.pl pojawił się ciekawy temat dotyczący &lt;a href=&#34;http://eko.one.pl/forum/viewtopic.php?id=14224&#34;&gt;problemów z adresami MAC w
OpenWRT.&lt;/a&gt; Chodzi o to, że by uzyskać połączenie u
pewnych ISP, trzeba im podać adres MAC tego urządzenia, które będzie wpięte bezpośrednio w strukturę
sieci ISP. Niby normalna sprawa ale w pewnych przypadkach, ISP potrafi uwalić połączenie, gdy inne
urządzenie zostanie podpięte do sieci w miejscu starego. Zwykle wystarczy telefon do ISP z prośbą o
aktualizację adresu MAC ale w przypadku firmware OpenWRT może to być ździebko problematyczna
kwestia. Wychodzi na to, że OpenWRT identyfikuje się dwoma adresami MAC na porcie WAN. Jeden z nich
to ten standardowy MAC, który powinien być wykorzystywany i podany ISP. Drugim zaś jest MAC, który
pojawia się przy rozgłaszaniu trybu failsafe podczas fazy startu routera WiFi. Ja nigdy nie
zaobserwowałem problemów z tego powodu. Niemniej jednak, postanowiłem sprawdzić, jak ta sytuacja
dokładnie wygląda i jak sobie z nią poradzić już teraz, na wypadek, gdyby w przyszłości trafił mi
się jeden z takich dziwnych ISP.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Losowy adres MAC dla WAN w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/losowy-adres-mac-dla-wan-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 18:28:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/losowy-adres-mac-dla-wan-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na dużych dystrybucjach linux&#39;a adres MAC można zmienić bez problemu. Podobnie sprawa ma się w
przypadku &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/&#34;&gt;automatycznego generowania takiego adresu
MAC&lt;/a&gt; za każdym razem, gdy chcemy
nawiązać połączenie z internetem. W OpenWRT rozwiązanie tego zadania nie jest tak oczywiste jak, np.
na debianie, ale też znowu nie jest niemożliwe. W repozytorium OpenWRT mamy dostępny pakiet
&lt;code&gt;macchanger&lt;/code&gt; . Niemniej jednak, w przypadku routerów o małych pamięciach flash, instalowanie
dodatkowych pakietów może nie być dobrym pomysłem. Przydałoby się zatem zaprojektować mechanizm
generowania i zmiany adresu MAC interfejsu WAN za każdym razem, gdy będziemy resetować router i to
zadanie postaramy się zrealizować w tym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak sklonować adres MAC w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2016 15:25:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każde urządzenie sieciowe ma przypisany jakiś &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Adres_MAC&#34;&gt;adres MAC&lt;/a&gt;. Jest to numer, który identyfikuje je
w strukturze sieci. Gdy zachodzi potrzeba rozbudowania sieci domowej, możemy napotkać problemy z
naszym obecnym ISP. Załóżmy, że posiadaliśmy do tej pory jeden komputer, który był wpięty
bezpośrednio do łącza ISP. Jeśli dokupiliśmy router i podłączymy go w miejsce komputera, to
urządzenie, które widzi nasz provider, ulega zmianie. W takim przypadku nie ma znaczenia samo
urządzenie, a liczy się jedynie zmiana adresu MAC. Providerzy internetowi mają powiązane adresy MAC
z adresami IP i nowo wpięty router nie otrzyma adresu IP, bo ma nieautoryzowany MAC. W takiej
sytuacji zwykle wystarczy telefon do ISP z prośbą o aktualizację tego adresu. Niemniej jednak,
czasami ISP każą sobie dodatkowo płacić za tę czynność. Jeśli jesteśmy postawieni w takiej sytuacji,
to możemy sklonować sobie adres MAC tej maszyny, którą wcześniej widział nasz ISP. Z jego
perspektywy nic się nie zmieni, a my będziemy mogli sobie rozdzielić sygnał na tyle komputerów, ile
tylko chcemy, nie ponosząc przy tym dodatkowych opłat. W niniejszym artykule zostanie opisany
sposób na przeprowadzenie klonowania adresu MAC na routerze z wgranym firmware OpenWRT.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przypisać losowy adres MAC do interfejsu</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2016 16:42:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Interfejsy kart sieciowych, które są instalowane w komputerach, posiadają adres MAC (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/MAC_address&#34;&gt;Media Access
Control&lt;/a&gt;). Jest to unikalny identyfikator, który wyróżnia
nasz komputer spośród tłumu. Na podstawie tego adresu można nie tylko określić markę sprzętu, którą
się posługujemy ale także można sklasyfikować cały nasz ruch sieciowy. W ten sposób bardzo prosto
możemy zostać zidentyfikowani wymieniając dane przez darmowe hotspoty sieci bezprzewodowych WiFi.
Niemniej jednak, jesteśmy się w stanie obronić przed tego typu inwigilacją zmieniając adres MAC
naszego komputera. Nie jest to zbytnio trudne ale trzeba uważać, by znowu nie przesadzić w drugą
stronę i czasem nie zostać zidentyfikowanym przez naszą &amp;quot;odmienność&amp;quot;. W tym wpisie postaramy się
wypracować taki mechanizm, który zmieni nam adres MAC przy każdym podłączeniu do sieci i przy
zachowaniu zdroworozsądkowych zasad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
