<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mac on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mac/</link>
    <description>Recent content in mac on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Sep 2016 18:42:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mac/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>OpenWRT: Dwa różne adresy MAC na porcie WAN</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/openwrt-dwa-rozne-adresy-mac-na-porcie-wan/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 18:42:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/openwrt-dwa-rozne-adresy-mac-na-porcie-wan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na forum eko.one.pl pojawił się ciekawy temat dotyczący &lt;a href=&#34;http://eko.one.pl/forum/viewtopic.php?id=14224&#34;&gt;problemów z adresami MAC w
OpenWRT.&lt;/a&gt; Chodzi o to, że by uzyskać połączenie u
pewnych ISP, trzeba im podać adres MAC tego urządzenia, które będzie wpięte bezpośrednio w strukturę
sieci ISP. Niby normalna sprawa ale w pewnych przypadkach, ISP potrafi uwalić połączenie, gdy inne
urządzenie zostanie podpięte do sieci w miejscu starego. Zwykle wystarczy telefon do ISP z prośbą o
aktualizację adresu MAC ale w przypadku firmware OpenWRT może to być ździebko problematyczna
kwestia. Wychodzi na to, że OpenWRT identyfikuje się dwoma adresami MAC na porcie WAN. Jeden z nich
to ten standardowy MAC, który powinien być wykorzystywany i podany ISP. Drugim zaś jest MAC, który
pojawia się przy rozgłaszaniu trybu failsafe podczas fazy startu routera WiFi. Ja nigdy nie
zaobserwowałem problemów z tego powodu. Niemniej jednak, postanowiłem sprawdzić, jak ta sytuacja
dokładnie wygląda i jak sobie z nią poradzić już teraz, na wypadek, gdyby w przyszłości trafił mi
się jeden z takich dziwnych ISP.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Losowy adres MAC dla WAN w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/losowy-adres-mac-dla-wan-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 18:28:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/losowy-adres-mac-dla-wan-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na dużych dystrybucjach linux&#39;a adres MAC można zmienić bez problemu. Podobnie sprawa ma się w
przypadku &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/&#34;&gt;automatycznego generowania takiego adresu
MAC&lt;/a&gt; za każdym razem, gdy chcemy
nawiązać połączenie z internetem. W OpenWRT rozwiązanie tego zadania nie jest tak oczywiste jak, np.
na debianie, ale też znowu nie jest niemożliwe. W repozytorium OpenWRT mamy dostępny pakiet
&lt;code&gt;macchanger&lt;/code&gt; . Niemniej jednak, w przypadku routerów o małych pamięciach flash, instalowanie
dodatkowych pakietów może nie być dobrym pomysłem. Przydałoby się zatem zaprojektować mechanizm
generowania i zmiany adresu MAC interfejsu WAN za każdym razem, gdy będziemy resetować router i to
zadanie postaramy się zrealizować w tym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak sklonować adres MAC w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2016 17:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każde urządzenie sieciowe ma inny &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Adres_MAC&#34;&gt;adres MAC&lt;/a&gt;. Jest to
numer, który identyfikuje je w strukturze sieci. Gdy zachodzi potrzeba rozbudowania sieci domowej,
możemy napotkać problemy z naszym obecnym ISP. Załóżmy, że posiadaliśmy do tej pory jeden komputer,
który był wpięty bezpośrednio do łącza ISP. Jeśli dokupiliśmy router i podłączymy go w miejsce
komputera, to urządzenie, które widzi nasz provider, ulega zmianie. Konkretnie, to nie ma znaczenia
samo urządzenie. Liczy się jedynie adres MAC. Providerzy internetowi mają powiązane adresy MAC z
adresami IP i nowo wpięty router nie otrzyma adresu IP, bo ma nieautoryzowany MAC. W takiej sytuacji
zwykle wystarczy telefon do ISP z prośbą przepisanie adresu. Niemniej jednak, czasami ISP każą sobie
dodatkowo płacić za tę czynność. Jeśli jesteśmy postawieni w takiej sytuacji, to możemy sklonować
sobie adres MAC tej maszyny, którą wcześniej widział nasz provider internetowy. Z jego perspektywy
nic się nie zmieni, a my będziemy mogli sobie rozdzielić sygnał na tyle komputerów, ile tylko
chcemy. W tym wpisie zobaczymy jak pod OpenWRT przeprowadzić klonowanie adresu MAC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przypisać losowy adres MAC do interfejsu</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2016 16:42:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Interfejsy kart sieciowych, które są instalowane w komputerach, posiadają adres MAC (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/MAC_address&#34;&gt;Media Access
Control&lt;/a&gt;). Jest to unikalny identyfikator, który wyróżnia
nasz komputer spośród tłumu. Na podstawie tego adresu można nie tylko określić markę sprzętu, którą
się posługujemy ale także można sklasyfikować cały nasz ruch sieciowy. W ten sposób bardzo prosto
możemy zostać zidentyfikowani wymieniając dane przez darmowe hotspoty sieci bezprzewodowych WiFi.
Niemniej jednak, jesteśmy się w stanie obronić przed tego typu inwigilacją zmieniając adres MAC
naszego komputera. Nie jest to zbytnio trudne ale trzeba uważać, by znowu nie przesadzić w drugą
stronę i czasem nie zostać zidentyfikowanym przez naszą &amp;quot;odmienność&amp;quot;. W tym wpisie postaramy się
wypracować taki mechanizm, który zmieni nam adres MAC przy każdym podłączeniu do sieci i przy
zachowaniu zdroworozsądkowych zasad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
