<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>powersave on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/powersave/</link>
    <description>Recent content in powersave on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2015 10:47:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/powersave/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Karta dźwiękowa w trybie powersave</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/karta-dzwiekowa-w-trybie-powersave/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2015 10:47:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/karta-dzwiekowa-w-trybie-powersave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kilka dni temu, &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?pid=291349&#34;&gt;na forum DUG&#39;a&lt;/a&gt;, jeden z
użytkowników miał problem z dźwiękiem. Udało się tę niedogodność wprawdzie poprawić ale został tam
poruszony temat trybu powersave, czyli oszczędzania energii, jaki może posiadać karta dźwiękowa. Na
dobrą sprawę, nigdy mi nawet do głowy nie przyszło, by te karty mogły przełączać sobie stan i zjadać
mniej prądu, tak jak to robią, np. karty WiFi. Oczywiście, postanowiłem zgłębić to zagadnienie i
ustalić na ile przydatna jest ta funkcja i czy da radę bez problemów słuchać muzyki lub oglądać
filmy po jej aktywowaniu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wyłączenie WOL w karcie sieciowej</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wylaczenie-wol-w-karcie-sieciowej/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2015 16:36:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wylaczenie-wol-w-karcie-sieciowej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Wake_on_LAN&#34;&gt;WOL&lt;/a&gt; (Wake On LAN) to taki ficzer, który umożliwia
włączenie komputera przez sieć. By tego typu sytuacja miała miejsce, zarówno karta sieciowa oraz
płyta główna komputera musi wspierać WOL. Dodatkowo, BIOS maszyny musi mieć aktywowaną odpowiednią
opcję. Obecnie WOL jest implementowany praktycznie w każdej płycie głównej i karcie sieciowej, także
raczej możemy przyjąć, że nasz komputer może zostać wybudzony za pomocą kabla sieciowego. Stwarza to
oczywiście zagrożenie bezpieczeństwa ale poza tym, w grę wchodzi także większy pobór energii. Jeśli
nie korzystamy z WOL, to jest on dla nas zbędny i należałoby go wyłączyć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>