<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>statystyki on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/statystyki/</link>
    <description>Recent content in statystyki on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 May 2016 21:38:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/statystyki/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Statystyki routera w OpenWRT (collectd, rrdtool)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/statystyki-openwrt-collectd-rrdtool/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/statystyki-openwrt-collectd-rrdtool/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Domowe routery WiFi chodzą zwykle 24 godziny na dobę. Ich moc obliczeniowa, choć zwykle niewielka,
czasem się marnuje. Mając router z OpenWRT, możemy przerobić go tak, by zbierał różnego rodzaju dane
dla statystyki. Te dane mogą pochodzić z różnych źródeł i nie koniecznie muszą one dotyczyć samego
routera. Tego typu funkcjonalność mogą zapewnić nam narzędzia &lt;code&gt;collectd&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;rrdtool&lt;/code&gt; . W tym
artykule spróbujemy zaprogramować router, by zbierał pewne dane dotyczące połączenia sieciowego. Na
podstawie tych informacji będą rysowane wykresy, które nastepnie będą udostępniane przez serwer
&lt;code&gt;uhttpd&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Statystyki transferu danych w sieci (vnstat)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/statystyki-transferu-danych-w-sieci-vnstat/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 16:16:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/statystyki-transferu-danych-w-sieci-vnstat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W prehistorycznych czasach, internet był bardzo limitowany. Nie chodzi tutaj o prędkość, która
obecnie sięga 100+ mbit/s, a o transfer danych. Świat poszedł już trochę do przodu od tamtego czasu
i chyba żaden ISP, który obecnie dostarcza internet stacjonarny, nie narzuca swoim klientom ile
danych mogą pobrać i/lub wysłać w konkretnym miesiącu. Problem pojawia się w przypadku internetu
mobilnego, który w niedługim czasie prawdopodobnie zapanuje nad światem. Mowa oczywiście o
&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Long_Term_Evolution&#34;&gt;LTE&lt;/a&gt;, czyli szerokopasmowym internecie
bezprzewodowym. Chodzi generalnie o to, że spora cześć providerów (jak nie wszyscy) limitują
transfer danych w tej usłudze. Jest to około 100GB na miesiąc. Może to wydawać się dużo ale trzeba
mieć na względzie, że dotyczy to zarówno download&#39;u jak i upload&#39;u. No i oczywiście, dziś wszystko
mamy w HD i rzadko kto korzysta z internetu sam. Nawet przeciętna strona www waży już kilka MiB.
Przydałoby się zatem wiedzieć ile danych transmitujemy przez sieć każdego dnia, tak by czasem nie
doświadczyć problemów związanych z przekroczeniem transferu. W tym wpisie postaramy się pozyskać te
informacje i wygenerujemy sobie przyzwoite statystyki transferu przy pomocy narzędzia &lt;code&gt;vnstat&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>