<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kamera on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/kamera/</link>
    <description>Recent content in kamera on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/kamera/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Kamera IP NC450 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc450-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 19:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc450-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kamery do monitoringu ostatnimi czasy stają się coraz bardziej popularne. Na dobrą sprawę możemy je
spotkać praktycznie wszędzie, zwłaszcza w miejscach, w których dochodzi do kradzieży czy innych
przestępstw, które cechują się podwyższonym odsetkiem niewykrywalności sprawców przez służby
mundurowe. Oczywiście taki profesjonalny sprzęt, którym można zabezpieczyć duże obiekty, trochę
kosztuje. Niemniej jednak, kamery przemysłowe nadają się głównie do zastosowań firmowych i
przeciętnego Kowalskiego te rozwiązania zwykle nie interesują ze względu na ich wysoką cenę. Może
niekoniecznie każdy z nas posiada dużą firmę ale są sytuacje, w których taka kamera bardzo by nam
się przydała. Garaż czy piwnica często są obiektami zainteresowań podejrzanych typów i narażone na
włamania. Dlatego też od czasu do czasu warto zajrzeć w te miejsca, by się upewnić czy aby na pewno
wszystko jest w porządku. Zwykle jednak nikt nie ma na to czasu, a gdy już ktoś nam się włamie, to
nie dość, że orientujemy się parę dni/tygodni po fakcie, to jeszcze nawet nie mamy pojęcia kto, jak
i kiedy się tego czynu zabronionego dopuścił. Dlatego monitoring warto sobie zainstalować i
niekoniecznie musimy przy tym wydawać dziesiątki tysięcy złotych. TP-LINK ma w swojej ofercie kilka
niedrogich kamer IP, które można wykorzystać do zastosować domowych. W tym artykule rzucimy sobie
okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-19_NC450.html&#34;&gt;obrotową kamerę NC450&lt;/a&gt;,
która jest w stanie zapisywać obraz i dźwięk na kartę SD.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Kamera IP NC250 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc250-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 20:43:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc250-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ludzkie oko ma to do siebie, że nie widzi całej masy szczegółów w postrzeganym obrazie. Nawet jeśli
część z nas jest w stanie &amp;quot;widzieć więcej&amp;quot; niż inni, to i tak nie zawsze możemy znaleźć się w danym
miejscu i czasie, by te konkretne zdarzenia być w stanie zarejestrować. Subiektywna opinia kogoś,
kto próbuje nam jedynie opisać dane wydarzenie, nie zawsze oddaje sendo sytuacji, a i tak przecież
są rzeczy, które wolelibyśmy zobaczyć sami na własne oczy. Dlatego właśnie dobrze jest mieć jakiś
rejestrator w postaci kamery, który będzie w stanie uwiecznić obraz w formie niezmienionej. Taki
materiał video możemy później sobie odtworzyć w dowolnym czasie i raczej żaden szczegół nie umknie
naszej uwadze, zwłaszcza w przypadku włamań do monitorowanych przez nas pomieszczeń. Jako, że mam na
wyposażeniu &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-19_NC250.html&#34;&gt;kamerę IP NC250&lt;/a&gt; od
TP-LINK, to postanowiłem napisać o miej kilka słów w kontekście wykorzystania tego sprzętu pod
linux&#39;em.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aplikacja tpCamera do obsługi kamer TP-LINK z poziomu smartfona</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpcamera-do-obslugi-kamer-tp-link-z-poziomu-smartfona/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 21:59:13 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpcamera-do-obslugi-kamer-tp-link-z-poziomu-smartfona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kamery IP to bardzo użyteczne urządzenia, choć ich obsługa nie zawsze jest wygodna. Nie chodzi tutaj
o zarządzenie nimi, bo taka kamera ma przecie swój własny adres IP i możemy bez większego problemu
dostać się do jej panelu administracyjnego przez sieć, w tym też nawet i po WiFi. Niemniej jednak,
gdy jesteśmy w terenie, to bardzo rzadko mamy przy sobie komputer czy nawet laptop, na którym
moglibyśmy zainstalować odpowiedni soft w celu uzyskania podglądu obrazu z takiej kamery. W
przypadku kamer od TP-LINK sprawa wygląda nieco inaczej, bo mamy tutaj możliwość zaprzęgnięcia do
pracy smartfona. Taki telefon można bez problemu połączyć z kamerą, z tym, że potrzebna nam będzie
do tego specjalna aplikacja: tpCamera. Zobaczmy zatem do czego może ona nam się przydać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: OpenCamera i aparat w Neffos C5</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 22:53:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ci z was, którzy czytali moją &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;recenzję na temat smartfona Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, widzą, że
niezbyt spodobał mi się aparat/kamera zaimplementowany w tym telefonie. Niby jest tutaj 8 mpix na
aparacie głównym (i 5 mpix na selfie) ale przy niezbyt dobrym oświetleniu jakość zdjęć siada dość
znacznie. Abstrahując od samej jakości aparatu, chciałbym się nieco bardziej skupić na
oprogramowaniu do jego obsługi, które Neffos C5 oferuje. Jest ono dość ubogie pod względem
funkcjonalności i mi generalnie przydałoby się nieco więcej opcji, z których mógłbym zrobić jakiś
użytek. Jest wiele aplikacji na Androida, które oferują poszerzenie możliwości aparatu czy kamery w
telefonie. Większość z nich zawiera jednak reklamy, które niezbyt pasują na smartfonie
wyrafinowanego linux&#39;iarza. Postanowiłem zatem poszukać nieco głębiej i w &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/&#34;&gt;repozytorium
F-Droid&#39;a&lt;/a&gt; znalazłem &lt;a href=&#34;http://opencamera.org.uk/&#34;&gt;OpenCamera&lt;/a&gt;. Programik bardzo przyzwoity, bez reklam, no i najważniejsze
jest on OpenSource. W tym artykule rzucimy sobie okiem na ten kawałek oprogramowania i zobaczymy
jaką funkcjonalność ono oferuje.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
