<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>antena on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/antena/</link>
    <description>Recent content in antena on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Sep 2016 17:59:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/antena/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>OpenWRT: Konfiguracja anten via txantenna/rxantenna</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/openwrt-konfiguracja-anten-via-txantenna-rxantenna/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 17:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/openwrt-konfiguracja-anten-via-txantenna-rxantenna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając forum eko.one.pl wpadł mi w oko &lt;a href=&#34;http://eko.one.pl/forum/viewtopic.php?pid=171898#p171898&#34;&gt;taki oto
temat&lt;/a&gt;. Problem, który został w nim
poruszony dotyczył wykorzystywania pewnej określonej anteny routera. Zakładając, że przeciętny
router ma trzy anteny, powiedzmy, że chcemy wykorzystywać tylko jedną z nich. Dlaczego mielibyśmy
rozważać w ogóle taką sytuację? Przy trzech antenach, teoretyczny transfer w paśmie 2,4 GHz to, w
zależności od routera, 450-600 mbit/s. Przy jednej antenie będziemy mieli max 150-200 mbit/s. Z tego
co czytałem wcześniej w różnych źródłach, uszkodzenie w jakiś sposób toru antenowego może
drastycznie pogorszyć lub wręcz uniemożliwić routerowi transmisję sygnału. Opisana w podlinkowanym
wyżej wątku sytuacja dotyczyła właśnie tego typu zdarzenia, gdzie jedno z gniazd antenowych routera
zostało uszkodzone. Firmware OpenWRT/LEDE jest nam w stanie umożliwić wybór określonych anten przy
pomocy parametrów &lt;code&gt;diversity&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;txantenna&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;rxantenna&lt;/code&gt; . W tym wpisie zobaczymy jak
skonfigurować sobie anteny na przykładzie &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-WR1043ND.html&#34;&gt;routera TL-WR1043ND
V2&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Antena TL-ANT2408C (8dBi, 2,4GHz) od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-antena-tl-ant2408c-8dbi-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2016 20:48:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-antena-tl-ant2408c-8dbi-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jako użytkownik alternatywnych systemów operacyjnych wiem, że nie łatwo o sprzęt, który po
podłączeniu do komputera działa OOTB. Niemniej jednak, na rynku jest sporo urządzeń, które są w
stanie działać pod linux&#39;em nawet dość przyzwoicie, z tym, że trzeba pierw się naprawdę wysilić, by
je znaleźć. Tak było w przypadku &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-WN722N.html&#34;&gt;adaptera WiFi
TL-WN722N&lt;/a&gt; od TP-LINK, który jest już ze
mną kilka lat. Nie miałem z nim problemów na swoim Debianie i praktycznie nie mam mu nic do
zarzucenia. No może za wyjątkiem bardzo przeciętnego zasięgu, choć ta karta dysponuje zewnętrzną
anteną 4 dBi. Postanowiłem zatem rozejrzeć się za nieco większymi antenami w celu wyeliminowania
problemów z zasięgiem. W ofercie TP-LINK&#39;a była &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5691_TL-ANT2408C.html&#34;&gt;antena
TL-ANT2408C&lt;/a&gt; (8 dBi, 2,4 GHz),
to pomyślałem, że przetestują ją i sprawdzę czy problem słabego zasięgu zostanie w końcu
wyeliminowany.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
