<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xposed on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/xposed/</link>
    <description>Recent content in xposed on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Mar 2017 21:56:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/xposed/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Framework Xposed i moduły do YouTube</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-framework-xposed-i-moduly-do-youtube/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 21:56:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-framework-xposed-i-moduly-do-youtube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stock&#39;owe Androidy w smartfonach mają ten problem, że zawierają całą masę preinstalowanych aplikacji
od Google. Nie to by jakoś mnie to bolało, no może za wyjątkiem braku możliwości ich wywalenia czy
wyłączenia. To co mnie trochę irytuje, to fakt obecności reklam w aplikacji YouTube. Nie da rady się
ich pozbyć praktycznie w żaden sposób. Zdaję sobie sprawę, że serwis YT można przeglądać w
Firefox&#39;ie i jeśli mamy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/&#34;&gt;zainstalowanego w telefonie adblock&#39;a, np. AdAway&lt;/a&gt;, czy też &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/&#34;&gt;wdrożony
podobny filtr na domowym routerze WiFi z LEDE/OpenWRT&lt;/a&gt;, to te reklamy mogą zostać z powodzeniem
odfiltrowane, przynajmniej w Firefox&#39;ie. Jestem też świadom istnienia &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/&#34;&gt;aplikacji NewPipe&lt;/a&gt;, która
jest zubożonym klientem YouTube. Niemniej jednak, te opisane wyżej sposoby mają jedną podstawową
wadę. Mianowicie tracimy lwią część funkcjonalności serwisu YouTube. Przykładem mogą być
powiadamiania w przypadku, gdy na jeden z subskrybowanych kanałów zostanie wrzucony jaki materiał
video. Taką opcję ma ta aplikacja od Google ale klikając w powiadomienie jest niemal pewne, że
włączy nam się jakaś wredna reklama o wiele głośniejsza niż sam filmik, który zamierzamy obejrzeć.
Innym problemem w przypadku tej góglowskiej aplikacji jest brak możliwości odtwarzania video w tle
czy też przy zgaszonym wyświetlaczu. Postanowiłem w końcu wziąć się za ogarnięcie tej góglowskiej
aplikacji YouTube i wyeliminować te drażniące mnie problemy &lt;a href=&#34;http://repo.xposed.info/module/de.robv.android.xposed.installer&#34;&gt;instalując w smartfonie framework
Xposed&lt;/a&gt; wraz z odpowiednimi modułami: &lt;a href=&#34;http://repo.xposed.info/module/com.pyler.youtubebackgroundplayback&#34;&gt;YouTube Background Playback&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://repo.xposed.info/module/ma.wanam.youtubeadaway&#34;&gt;YouTube AdAway&lt;/a&gt;.
Jako, że nie jest to proces łatwy, to postanowiłem go opisać krok po kroku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>XDA Labs: Repozytorium aplikacji i modułów Xposed</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/xda-labs-repozytorium-aplikacji-modulow-xposed/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 16:44:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/xda-labs-repozytorium-aplikacji-modulow-xposed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając sobie forum XDA w poszukiwaniu pewnych informacji natrafiłem na &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/android/apps-games/labs-t3241866&#34;&gt;XDA
Labs&lt;/a&gt;. Niby jest to aplikacja
mająca na celu poprawę doznań przy przeglądaniu tego forum na urządzeniach mobilnych ale posiada
ona też kilka użytecznych funkcji niekoniecznie związanych bezpośrednio z interakcją ze stroną
xda-developers. Przede wszystkim, mamy tutaj dostęp do repozytorium aplikacji na Androida, mniej
więcej coś jak
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/&#34;&gt;F-Droid&lt;/a&gt;. Przy pomocy
XDA Labs jesteśmy też w stanie w prosty sposób instalować moduły Xposed. Te powyższe rzeczy
sprawiły, że postanowiłem się nieco bliżej przyjrzeć aplikacji XDA Labs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
