<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hugo on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/hugo/</link>
    <description>Recent content in hugo on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 23:50:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/hugo/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Migracja bloga z Jekyll na Hugo i jego publikacja w GitHub Pages</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/migracja-bloga-z-jekyll-na-hugo-i-jego-publikacja-w-github-pages/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 23:50:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/migracja-bloga-z-jekyll-na-hugo-i-jego-publikacja-w-github-pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prawdopodobnie zauważyliście drobne zmiany w wyglądzie tego bloga oraz pewnie też cześć osób miała
w ostatnim czasie problemy z uzyskaniem do niego dostępu. Odpowiedzialne za zaistniałą sytuację są
&lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/working-with-github-pages/about-github-pages#usage-limits&#34;&gt;limity narzucone przez GitHub Pages&lt;/a&gt;. Zakładają one maksymalny rozmiar repozytorium pod stronę
WWW w granicach 1 GiB oraz czas budowania takiego serwisu krótszy niż 10 minut. Limit miejsca na
pliki przekroczony został w zasadzie w chwili przeniesienia bloga WordPress na GitHub Pages.
Natomiast parę dni temu został przekroczony limit czasu budowania tego projektu. Do momentu
transformacji, niniejszy blog działał w oparciu o &lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, który generował w zasadzie statyczny
kod HTML ze zwykłych plików tekstowych (np. artykuły pisane w &lt;a href=&#34;https://www.markdownguide.org/&#34;&gt;MarkDown&lt;/a&gt;). &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages
posiada wsparcie dla Jekyll&lt;/a&gt;, przez co taką stronę WWW można bardzo prosto wdrożyć. Niemniej
jednak, cały ten mechanizm generowania projektu w obrębie infrastruktury GitHub&#39;a zajmuje bardzo
dużo czasu. Po rozmowie z supportem okazało się, że gdyby chodziło o miejsce na pliki, to mogli by
nagiąć reguły i nie było by problemu ale nie dadzą rady tego zrobić w przypadku przekroczenia czasu
generowania projektu. Dlatego też trzeba było zrezygnować z Jekyll&#39;a i poszukać dla niego jakiejś
alternatywy. Padło na &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, który w odróżnieniu od Jekyll&#39;a nie jest jako tako wspierany przez
GitHub i by &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/hosting-and-deployment/hosting-on-github/&#34;&gt;stronę wygenerowaną przez Hugo podpiąć pod GitHub Pages&lt;/a&gt; trzeba się trochę wysilić,
bo ten proces nie jest automatyczny i właśnie o tym jak dokonać migracji z Jekyll na Hugo w
kontekście GitHub Pages będzie ten poniższy artykuł.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
