<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hard-Brick on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/hard-brick/</link>
    <description>Recent content in Hard-Brick on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Jan 2023 19:33:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/hard-brick/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Martwy smartfon Xiaomi Redmi 9 i jego odzysk via SP Flash Tool</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/martwy-smartfon-xiaomi-redmi-9-i-jego-odzysk-via-sp-flash-tool/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 19:33:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/martwy-smartfon-xiaomi-redmi-9-i-jego-odzysk-via-sp-flash-tool/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio stronę &lt;code&gt;xiaomifirmwareupdater.com&lt;/code&gt; zauważyłem, że jest tam &lt;a href=&#34;https://xiaomifirmwareupdater.com/firmware/lancelot/&#34;&gt;dostępna nowsza
wersja firmware dla mojego telefonu Xiaomi Redmi 9&lt;/a&gt; (lancelot/galahad). Patrząc po numerkach
&lt;code&gt;V13.0.1.0.SJCEUXM&lt;/code&gt; (nowy dla Android 12) oraz &lt;code&gt;V12.5.4.0.RJCEUXM&lt;/code&gt; (stary dla Android 11), miałem
pewne wątpliwości czy wgrać sobie ten nowszy firmware. Niby na tym smartfonie mam wgrany &lt;a href=&#34;https://crdroid.net/lava/8&#34;&gt;ROM
crDrdoid v8.9&lt;/a&gt;, który dostarcza Androida 12.1, więc &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/&#34;&gt;aktualizacja firmware sposobem opisanym
tutaj&lt;/a&gt; powinna przebiec bez żadnych problemów. No i przebiegła, tylko po zrestartowaniu telefonu,
ten już się nie uruchomił. Działał mi jedynie tryb fastboot (normalny boot i tryb recovery były
martwe). Postanowiłem przywrócić poprzedni firmware wydobywając obrazy ze starej paczki firmware i
ręcznie przy pomocy narzędzia &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt; wgrać te obrazy na odpowiadające im partycje w telefonie z
poziomu mojego Debiana. Tutaj jednak zostało poczynionych parę błędów (o tym później), które
doprowadziły do całkowitego uwalenia telefonu (hard brick), gdzie nawet tryb fastboot zdechł. W
efekcie telefon już nie reagował na żadne kombinacje przycisków, a ekran pozostawał czarny -- jednym
słowem nie działał żaden tryb pracy telefonu i wyglądało na to, że mam w łapkach już tylko sam złom
elektroniczny i tak by w istocie było, gdyby z pomocą nie przyszedł mi SP Flash Tool.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
