<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bateria on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/bateria/</link>
    <description>Recent content in bateria on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Feb 2022 18:09:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/bateria/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Rekalibracja baterii w laptopach Lenovo ThinkPad pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/rekalibracja-baterii-w-laptopach-lenovo-thinkpad-pod-linux/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 18:09:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/rekalibracja-baterii-w-laptopach-lenovo-thinkpad-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś już czas temu opisywałem temat &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-ograniczyc-ladowanie-baterii-w-laptopie-thinkpad-t430/&#34;&gt;konfiguracji progów ładowania baterii w laptopie Lenovo
ThinkPad T430&lt;/a&gt;, tak by przedłużyć parokrotnie jej żywotność. Niemniej jednak, ustawienie na
dłuższy czas progów 30-40% nie pozostaje bez wpływu na pracę maszyny. Może i same baterie
litowo-jonowe nie posiadają efektu pamięci ale elektronika, która tymi bateriami zarządza, już tę
pamięć może posiadać. Chodzi generalnie o to, że brak pełnych cyklów baterii (rozładowanie do 0% i
ładowanie do 100%) może powodować różne błędy w ocenie ile faktycznie tego ładunku w takim
akumulatorze pozostało. Efektem tych błędów są wskazania sugerujące, że nasz laptop może jeszcze
popracować, np. 20-30 minut dłużej, gdy stan faktyczny na to nie pozwala, co skończyć może się
utratą niezapisanych danych w skutek nagłego odcięcia zasilania. Dlatego też jeśli wykorzystujemy
jedynie pewien zakres pojemności baterii w laptopie, to co pewien czas (co 30-50 takich niepełnych
cykli albo raz na 2 miesiące) przydałoby się przeprowadzić w laptopie proces rekalibracji baterii
(a raczej rekalibrację jej kontrolera/elektroniki), tak by ewentualne straty pojemności zostały
uwzględnione w szacunkach systemu. Zabieg rekalibracji baterii można bez większego problemu
przeprowadzić z poziomu dowolnej dystrybucji linux&#39;a, np. Debian/Ubuntu, i tym zagadnieniem się
zajmiemy w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Optymalizacja procesu ładowania baterii via ACC w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;Odblokowanie bootloader&#39;a&lt;/a&gt; w smartfonie Xiaomi Redmi 9 (Galahad/Lancelot) mamy już z głowy.
Podobnie sprawa wygląda z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;wgrywaniem na partycję recovery obrazu TWRP&lt;/a&gt; i uzyskiwaniem praw
administratora systemu root za sprawą Magisk&#39;a. Te dwa kluczowe procesy otworzyły nam drogę do
nieco bardziej zaawansowanych prac jeśli chodzi o konfigurację samego urządzenia. W tym artykule
nie będziemy się jeszcze bawić we wgrywanie alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale za to
zainteresujemy się nieco bardziej procesem ładowania samej baterii w takim telefonie. Chodzi
generalnie o fakt przedłużenia żywotności baterii smartfona za sprawą limitowania maksymalnej
wartości, do jakiej można taką baterię podładować podłączając telefon czy to do portu USB
komputera, czy też do pełnowymiarowej ładowarki. Taki stopień konfiguracji można osiągnąć
zaprzęgając do pracy zaawansowany kontroler ładowania (&lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;Advanced Charging Controller&lt;/a&gt;, ACC),
który manipuluje niskopoziomowymi ustawieniami kernela linux. W standardowym Androidzie tego typu
funkcjonalności nie uświadczymy, przez co bateria zużywa się parokrotnie szybciej niż powinna, co
przekłada się na wymianę urządzenia na nowe po niecałym roku czy dwóch jego użytkowania. Jeśli nie
uśmiecha nam się wydawać hajsu co roku na nowy telefon tylko dlatego, że nie można w nim wymienić
baterii, to powinniśmy rozważyć rozwiązanie jakie nam daje ACC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Energy Performance Bias (EPB) i jego wpływ na wydajność CPU Intela pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/energy-performance-bias-epb-i-jego-wplyw-na-wydajnosc-cpu-intela-pod-linux/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Apr 2021 22:10:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/energy-performance-bias-epb-i-jego-wplyw-na-wydajnosc-cpu-intela-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio log systemowy, zauważyłem, że pojawia się w nim komunikat &lt;code&gt;kernel: ENERGY_PERF_BIAS: Set to &#39;normal&#39;, was &#39;performance&#39;&lt;/code&gt; . Co prawda korzystam z laptopa i cokolwiek
związane z energią ustawione w trybie wydajności nie zawsze zdaje się być optymalnym rozwiązaniem
ale też moja maszyna zwykle jest podpięta do źródła zasilania i przydałoby się, by była ona
skonfigurowana właśnie bardziej w stronę profilu wydajności niż oszczędności energii. Ten powyższy
komunikat informuje nas zaś, że system zmienił ustawienia z &lt;code&gt;performance&lt;/code&gt; (tryb wydajności) na
&lt;code&gt;normal&lt;/code&gt; (jakiś bliżej nieokreślony tryb normalny). Chodzi naturalnie o ustawienia trybu pracy
procesora Intel. Postanowiłem zatem poszukać informacji na temat tego czym jest ten cały Energy
Performance Bias (EPB) i jak go skonfigurować w odpowiedni sposób pod linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak ograniczyć ładowanie baterii w laptopie ThinkPad T430</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ograniczyc-ladowanie-baterii-w-laptopie-thinkpad-t430/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ograniczyc-ladowanie-baterii-w-laptopie-thinkpad-t430/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Czy zastanawialiście się może dlaczego baterie w laptopach zużywają się mimo, że w pewnych
przypadkach nie są one praktycznie wykorzystywane? Rozważmy sobie ideę używania laptopa w roli
przeciętnego komputera stacjonarnego. W takiej sytuacji do laptopa ciągle jest podpięty przewód
zasilający, przez co bateria powinna być używana jedynie w momencie braku zasilania z sieci
energetycznej. Zatem niby pobieramy prąd z gniazdka ale bateria i tak się nam zużyje po pewnym
czasie. Niektórzy radzą, by wyciągnąć akumulator z laptopa i używać takiego komputera bez baterii.
Takie postępowanie ma w moim odczuciu jednak same wady i postanowiłem poszukać jakiegoś bardziej
cywilizowanego rozwiązania wzorowanego na &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/android/apps-games/root-battery-charge-limit-t3557002&#34;&gt;aplikacji Battery Charge Limit&lt;/a&gt; spotykanego w
smartfonach z Androidem. Gdyby udało się ustalić limit ładowania akumulatora w moim ThinkPad T430
na max 40%, to wydłużyłoby dość znacznie żywotność jego baterii. Niekiedy oprogramowanie na windows
umożliwia tego typu funkcjonalność ale co w przypadku linux&#39;a? Czy da radę pod linux powstrzymać
laptopa od degradowania baterii za sprawą ładowania jej ciągle do 100%?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Power Bank TL-PBG6700 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pbg6700-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2016 19:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pbg6700-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Energii nigdy nie jest za dużo. Problem w tym, że w przypadku jej nadmiaru, część zasobów zwyczajnie
się marnuje. Można naturalnie takiemu stanu rzeczy przeciwdziałać próbując zmagazynować energię w
jakimś obiekcie tak, by można ją było wykorzystać w późniejszym czasie, gdy zajdzie taka potrzeba.
Większość sprzętów elektronicznych, takich jak smartfony, tablety czy nawet przenośne routery WiFi,
posiada wbudowane baterie, które mają na celu umożliwić im działanie, gdy zostaną one odcięte od
stałego źródła zasilania. Niemniej jednak, akumulator w takich urządzeniach zwykle nie wystarcza na
długo, choć generalnie jego zużycie zależy od sposobu użytkowania. Dlatego też można pokusić się o
zakupienie dodatkowych baterii zdolnych zmagazynować energię w większym stopniu niż samo urządzenie,
które wymaga zasilania. Mowa oczywiście o power bankach, które cenowo nie są zbyt wygórowane, a w
krytycznych sytuacjach są wręcz niezastąpione. W tym artykule rzucimy sobie okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5689_TL-PBG6700.html&#34;&gt;power bank
TL-PBG6700&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Power Bank TL-PB2600 TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb2600-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2016 17:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb2600-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nowsze technologie wymagają do działania energii elektrycznej. Ta z kolei musi być dostarczana
danemu urządzeniu na bieżąco, by było ono w stanie w ogóle funkcjonować i realizować swoje zadanie.
Niemniej jednak, od już dłuższego czasu specyfikacja otaczającej nas rzeczywistości wymaga od
naszych urządzeń, by potrafiły one gromadzić w sobie jakiś zapas energii i pracować nawet nie będąc
podłączone do stałego źródła zasilania. Dlatego też nasze smartfony, tablety, mp3player&#39;y i innego
tego typu sprzęty elektroniczne mają wbudowany mniej lub bardziej pojemny akumulator. Tak czy
inaczej, ta pojemność jest skończona i zwykle wystarcza na kilka dni, najwyżej tydzień pracy, np.
naszego telefonu. Dlatego też w pewnych okolicznościach dobrze jest mieć zapas energii zgromadzony w
jakimś power banku. Na rynku jest cała masa takich banków energetycznych i różnią się one pod
względem parametrów. W tym artykule rzucimy sobie okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5689_TL-PB2600.html&#34;&gt;bank energii
TL-PB2600&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Power Bank TL-PB10400 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb10400-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 08:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb10400-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Technologie mobilne rozwijają się bardzo szybko. Dziś już praktycznie każdy z nas ma jakiś smartfon,
tablet czy mp3player. Wszystkie te urządzenia wymagają do pracy energii, którą zwykliśmy pozyskiwać
z sieci energetycznej. Niemniej jednak, mobilność oznacza również ograniczony dostęp do źródeł
zasilania. Przebywając gdzieś w dziczy poza obszarem cywilizacji trzeba mieć na względzie
alternatywne źródło energii, której tak bardzo potrzebują nasze urządzenia. Niekoniecznie musimy
znajdować się w położeniu Mad Max&#39;a ale zasada działania jest bardzo podobna, tj. dorwać się do
źródła energii, zgromadzić jej jak najwięcej i korzystać z niej w przypadku &amp;quot;trudnych czasów&amp;quot;.
Zapasy energii możemy gromadzić w akumulatorach konkretnych urządzeń, choć te są zwykle niewielkiej
pojemności, przez co nie wystarczą nam na długo. Alternatywą są zaś power banki, które potrafią
przechować znaczne ilości energii. W tym wpisie obadamy sobie bank energii od TP-LINK&#39;a, a
konkretnie będzie to &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-PB10400.html&#34;&gt;model TL-PB10400 o pojemności 10400
mAh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
