<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shim on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/shim/</link>
    <description>Recent content in shim on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Mar 2020 19:15:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/shim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Jak dodać własne klucze dla Secure Boot do firmware EFI/UEFI pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-dodac-wlasne-klucze-dla-secure-boot-do-firmware-efi-uefi-pod-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 19:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-dodac-wlasne-klucze-dla-secure-boot-do-firmware-efi-uefi-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W środowiskach linux&#39;owych Secure Boot nie jest zbyt mile widziany i raczej postrzegany jako
źródło wszelkiego zła na świecie. Sporo użytkowników linux&#39;a dopatruje się w Secure Boot zamachu na
wolność decydowania o swoim sprzęcie, który ma być serwowany przez Microsoft. Niemniej jednak,
odsądzanie tego mechanizmu od czci i wiary jest moim zdaniem lekko nie na miejscu. Niewielu
użytkowników linux&#39;a zdaje sobie sprawę, że od prawie dekady istnieje taki wynalazek jak &lt;a href=&#34;https://github.com/rhboot/shim&#34;&gt;shim&lt;/a&gt;
(no i jest też &lt;a href=&#34;https://blog.hansenpartnership.com/linux-foundation-secure-boot-system-released/&#34;&gt;PreLoader&lt;/a&gt;), który umożliwia dystrybucjom linux&#39;a (jak i ich końcowym
użytkownikom) zaimplementowanie Secure Boot we własnym zakresie. Niemniej jednak, można całkowicie
się obejść bez tych dodatków usuwając wbudowane w firmware EFI/UEFI certyfikaty i dodając na ich
miejsce własnoręcznie wygenerowane klucze kryptograficzne. Takie podejście sprawia, że kod
podpisany tylko i wyłącznie przez nas będzie mógł zostać uruchomiony przez firmware komputera w
trybie Secure Boot, co może ździebko poprawić bezpieczeństwo naszego systemu. Poniższy artykuł ma
na celu pokazać w jaki sposób zastąpić wbudowane w firmware EFI/UEFI klucze swoimi własnymi przy
wykorzystaniu dystrybucji Debiana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>