<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>f-droid on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/f-droid/</link>
    <description>Recent content in f-droid on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/f-droid/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Pozorowanie lokalizacji GPS w Androidzie (mock location)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 19:33:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wiele osób nie pozostawia suchej nitki na mechanizmie geolokalizacji zaszytym w smartfonach z
Androidem na pokładzie. No i faktycznie w sporej części przypadków zastrzeżenia jakie są kierowane
pod adresem lokalizacji/GPS w kwestii permanentnego śledzenia nas przez Google nie są przesadzone.
Niektórzy spierają się, że wystarczy włączyć tryb samolotowy (Airplane Mode) w telefonie i nasza
pozycja przestaje być rejestrowana w czasie rzeczywistym ale nie jest to prawdą. Jakiś czas temu
świat obiegła informacja, że &lt;a href=&#34;https://www.thesun.co.uk/tech/7811918/google-is-tracking-you-even-with-airplane-mode-turned-on/&#34;&gt;Android rejestruje dane geolokalizacji&lt;/a&gt; nawet, gdy tryb samolotowy
jest włączony, a telefon nie ma włożonych kart SIM i to przy jednoczesnym wyłączeniu WiFi i BT. Jak
to do końca jest z tą lokalizacją i czy faktycznie nie da się jej wyłączyć w Androidzie? A może
powinniśmy pójść w drugą stronę i zamiast starać się wyłączać lokalizację, to spróbować oszukać
system przez jej pozorowanie? Taki zabieg jest możliwy ale wymagana jest zewnętrzna aplikacja do
pozorowania lokalizacji, np. &lt;a href=&#34;https://github.com/mcastillof/FakeTraveler&#34;&gt;Fake Traveler&lt;/a&gt;, którą trzeba określić w ustawieniach
deweloperskich Androida. Czy ten zabieg wpłynie pozytywnie na lokalizację w kontekście naszej
prywatności? Czy może lepiej jest jednak zostawić telefon w domu i pójść na niejawne spotkanie bez
tego urządzenia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak blokować rozmowy GSM w smartfonie z Androidem (YACB)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Sep 2021 15:22:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Czy przytrafiła może wam się taka sytuacja, w której to ktoś dzwonił do was z niewiadomego numeru i
przy tym nie był to nikt, kto by zasługiwał na jakąś większą uwagę z waszej strony? Zwykle, gdy mam
do czynienia z kimś takim, to nawet nie odbieram telefonu. Niemniej jednak, najwyraźniej jeden z
moich numerów ostatnio stał się celem ataku jakiegoś spamera z bliżej nieokreślonego call center i
ten czteroliterowy osobnik wydzwania do mnie od kilku dni średnio co 20 minut i to z wielu różnych
numerów. Do tej pory spamerzy w zasadzie omijali mnie szerokim łukiem ale zachowanie tej dość
nieuprzejmej osoby sprawiło, że postanowiłem opracować jakieś rozwiązanie na wypadek, gdyby takich
osobników z gatunku &amp;quot;brakującego ogniwa ewolucji Homo sapiens&amp;quot; było więcej. Po chwili wertowania
netu udało mi się znaleźć appkę, co się zwie &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/xynngh/YetAnotherCallBlocker&#34;&gt;Yet Another Call Blocker&lt;/a&gt; (YACB), która w zasadzie
jest tym, czego standardowo brakuje w każdym smartfonie z Androidem na pokładzie, tj. dość
zaawansowanego filtra rozmów przychodzących realizowanych w przestarzałej już technologi GSM, czyli
w zwykłych rozmowach telefonicznych na komórkę. Jako, że ten YACB jest bardzo ciekawym kawałkiem
oprogramowania i do tego w pełni OpenSource (dostępnym w repozytorium F-Droid), to postanowiłem
napisać o nim kilka słów, bo jest to wręcz nieocenione narzędzie w walce z wszelkim syfem pokroju
różnych spamerów z call center.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czy smartfon z Androidem bez Google Apps/Services ma sens</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czy-smartfon-z-androidem-bez-google-apps-services-ma-sens/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 21:00:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czy-smartfon-z-androidem-bez-google-apps-services-ma-sens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu &lt;a href=&#34;https://android.com.pl/programowanie/188397-po-co-nam-uslugi-google-play/&#34;&gt;natknąłem się na artykuł&lt;/a&gt; chwalący Google Play Services i sugerujący zarazem,
że nasz smartfon bez tych usług (i appek zależnych od nich) na niewiele się zda człowiekowi. Nie
jest to jednak do końca prawdą i postanowiłem pokazać na żywym przykładzie jak wygląda operowanie na
telefonie z Androidem pozbawionym jakichkolwiek usług czy aplikacji własnościowych od Google. W
rolach głównych wystąpi mój smartfon LG G4C, który jest już dość leciwy ale można na niego wgrać
LineageOS (lub też inny ROM na bazie AOSP). Po wgraniu ROM&#39;u, w telefonie znajduje się jedynie
garstka podstawowych aplikacji (przeglądarka, galeria, itp), które po pierwsze są opensource, a po
drugie można je bez problemu wyłączyć jeśli nie zamierzamy z nich korzystać. Z telefonu można
dzwonić, przeglądać net (WiFi/LTE), robić zdjęcia i używać tego urządzenia do różnego rodzaju
multimediów. W zasadzie czego oczekiwać więcej od telefonu? Niektórzy jednak chcieli by mieć
możliwość używania, np. nawigacji. No i tu już zaczynają się schody, bo na takim w pełni
otwartoźródłowym Androidzie, GPS nie zadziała OOTB i potrzebna nam jest jakaś alternatywa w postaci
pośrednika między aplikacjami a GPS. Standardowo w Andkach tym zadaniem zajmują się właśnie te
usługi Google. Jak więc zatem zmusić GPS do poprawnej pracy nie chcąc przy tym wgrywać sobie tego
rozbudowanego w uprawnieniach szpiega od Google? Problemów naturalnie może być więcej, a to czy
doświadczymy któregokolwiek z nich zależy głównie od odpowiedniej konfiguracji systemu. Niniejszy
artykuł postara się zebrać wszystkie te niezbędne informacje mające na celu zaimplementowanie w
naszym smartfonie otwartoźródłowej alternatywy dla Google Play Services w postaci microG.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: OpenCamera i aparat w Neffos C5</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 22:53:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ci z was, którzy czytali moją &lt;a href=&#34;/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;recenzję na temat smartfona Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, widzą, że
niezbyt spodobał mi się aparat/kamera zaimplementowany w tym telefonie. Niby jest tutaj 8 mpix na
aparacie głównym (i 5 mpix na selfie) ale przy niezbyt dobrym oświetleniu jakość zdjęć siada dość
znacznie. Abstrahując od samej jakości aparatu, chciałbym się nieco bardziej skupić na
oprogramowaniu do jego obsługi, które Neffos C5 oferuje. Jest ono dość ubogie pod względem
funkcjonalności i mi generalnie przydałoby się nieco więcej opcji, z których mógłbym zrobić jakiś
użytek. Jest wiele aplikacji na Androida, które oferują poszerzenie możliwości aparatu czy kamery w
telefonie. Większość z nich zawiera jednak reklamy, które niezbyt pasują na smartfonie
wyrafinowanego linux&#39;iarza. Postanowiłem zatem poszukać nieco głębiej i w &lt;a href=&#34;/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/&#34;&gt;repozytorium
F-Droid&#39;a&lt;/a&gt; znalazłem &lt;a href=&#34;http://opencamera.org.uk/&#34;&gt;OpenCamera&lt;/a&gt;. Programik bardzo przyzwoity, bez reklam, no i najważniejsze
jest on OpenSource. W tym artykule rzucimy sobie okiem na ten kawałek oprogramowania i zobaczymy
jaką funkcjonalność ono oferuje.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Repozytorium aplikacji OpenSource (F-Droid)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 20:47:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeszukując sklep Google Play za nowymi aplikacjami, które mógłbym wgrać na swojego &lt;a href=&#34;/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos&#39;a
C5&lt;/a&gt;, zawsze staram się zwracać uwagę co tak naprawdę zamierzam zainstalować. Nie chodzi tutaj
tylko o poleconą mi przez kogoś aplikację, a konkretnie jej nazwę, bo te mogą być przecież bardzo
podobne i łatwo zainstalować nie tego app&#39;ka, którego powinniśmy. Android jest prawie jak windows,
no może z tą różnicą, że jest udostępniany na wolnych licencjach. Z racji swojej popularności musi
być bardzo prosty w obsłudze, by nie generować żadnych błędów i problemów wśród korzystających z
niego użytkowników. Z doświadczenia wiem, że prostota obsługi nie zawsze idzie w parze z
bezpieczeństwem, a gdy mamy przed sobą tak popularny system operacyjny jak Android, to już tylko
krok dzieli nas od kompromitacji systemu przez wgranie jakiejś trefnej aplikacji ze sklepu Google.
Nie znam tych wszystkich programików, które są w nim dostępne ale można zrobić lekki przesiew
instalując jedynie aplikacje OpenSource. Przeszukiwanie Google Play pod tym kątem nie jest zbyt
wygodne, dlatego też ktoś postanowił uruchomić &lt;a href=&#34;https://f-droid.org/&#34;&gt;projekt F-Droid&lt;/a&gt; zrzeszający
wolne aplikacje, które możemy wgrać na swój telefon bez większego problemu. Ten wpis będzie
poświęcony właśnie aplikacji F-Droid.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
