<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>miui on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/miui/</link>
    <description>Recent content in miui on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Oct 2021 00:47:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/miui/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Po co smartfonom Xiaomi ROM&#39;y fastboot i jak z nich korzystać</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/po-co-smartfonom-xiaomi-rom-fastboot-i-jak-z-nich-korzystac/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:47:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/po-co-smartfonom-xiaomi-rom-fastboot-i-jak-z-nich-korzystac/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając jakiś czas temu oficjalną stronę Xiaomi w poszukiwaniu nowszych wersji oficjalnego
ROM&#39;u na mój smartfon Redmi 9, zauważyłem, że są tam dostępne &lt;a href=&#34;https://c.mi.com/oc/miuidownload/detail?guide=2&#34;&gt;instrukcje na temat wgrania&lt;/a&gt;
takiego oprogramowania za pomocą trybu &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt;. Trochę się zdziwiłem, bo przecie ROM&#39;y
dostarczane są w paczkach &lt;code&gt;.zip&lt;/code&gt; , przez co nie są one przeznaczone do wgrywania w tym trybie. Tak
czy inaczej, zgodnie z informacją, która widnieje na tamtej stronie, te linki do obrazów fastboot
jeszcze nie zostały wypuszczone, przynajmniej oficjalnie. Nieoficjalnie zaś można je pobrać ze
strony &lt;a href=&#34;https://xiaomifirmwareupdater.com/miui/lancelot/&#34;&gt;xiaomifirmwareupdater.com&lt;/a&gt;. To, co się rzuca od razu w oczy, to rozmiar takiego pliku,
bo standardowo pliki z ROM&#39;em MIUI ważą około 2,2 GiB. ROM&#39;y fastboot mają rozmiar około 4,5 GiB.
Kolejna sprawa, to rozszerzenie samego pliku. W przypadku standardowego ROM&#39;u mamy &lt;code&gt;.zip&lt;/code&gt; , a ROM&#39;y
fastboot mają już rozszerzenie &lt;code&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; lub &lt;code&gt;.tgz&lt;/code&gt; .  Nie mogłem przejść obojętnie obok tej
zagadki i postanowiłem sprawdzić, co taka paczka w sobie zawiera i do czego ewentualnie ona może
nam się przydać w kontekście alternatywnego oprogramowania wrzucanego na telefon.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
