<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>neffos on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/neffos/</link>
    <description>Recent content in neffos on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 May 2018 19:33:54 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/neffos/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana domyślnego hasła szyfrującego klucz główny w Neffos X1 i X1 Max</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-domyslnego-hasla-szyfrujacego-klucz-glowny-w-neffos-x1-i-x1-max/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 19:33:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-domyslnego-hasla-szyfrujacego-klucz-glowny-w-neffos-x1-i-x1-max/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nie bawiłem się ostatnio Neffos&#39;ami ale w końcu udało mi się doprowadzić szyfrowanie w X1 Max (i
pewnie X1 też) do ładu. Dla przypomnienia, to w tych modelach najwyraźniej system zapomniał by
pytać użytkownika o hasło podczas konfiguracji, a że partycja z danymi użytkownikami jest
zaszyfrowana w standardzie (bez możliwości zmiany), to ustawiane jest domyślne hasło tj.
&lt;code&gt;default_password&lt;/code&gt; . W ten sposób z technicznego punktu widzenia wilk jest syty i owca cała,
no bo użytkownik nie jest dręczony dodatkowym hasłem przy uruchamianiu systemu (obok hasła blokady
ekranu), no i dane są zaszyfrowane, no chyba, że ktoś wpisze ten nieszczęsny
&lt;code&gt;default_password&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos X1 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-x1-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 18:51:37 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-x1-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stosunkowo niedawno do polskiej oferty TP-LINK trafił &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;smartfon Neffos X1&lt;/a&gt;. To urządzenie było
dostępne już dłuższy czas na rynku (zaprezentowane w Berlinie na targach IFA we wrześniu 2016) ale
do Polski trafiło ono z dość mocnym opóźnieniem. Tak czy inaczej, ten telefon można już nabyć w
sklepach, przez co wypadałoby rzucić na niego okiem i przyjrzeć się mu nieco bliżej. Dzięki
uprzejmości TP-LINK Polska, Neffos X1 trafił do mnie na testy i postanowiłem napisać krótką
recenzję tego sprzętu w kontekście pozostałych smartfonów Neffos, którymi miałem okazję się bawić w
przeszłości, tj. modelami &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;C5 MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Czy Neffos X1 jest nas w stanie
czymś zaskoczyć w stosunku do wcześniejszych modelów tych TP-LINK&#39;owych smartfonów?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos X1 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-x1-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 17:49:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-x1-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od paru dni mam możliwość bawić się smartfonem Neffos X1.
Postanowiłem więc przetestować możliwości tego telefonu dostępnymi benchmarkami na Androida, które
można pobrać ze sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo
zwykle nijak się mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników
mobilnych technologi chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark
oraz GFXBench zrobiłem kilka testów i sprawdziłem jak Neffos X1 sobie w nich poradził.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Podzespoły w smartfonie Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 18:09:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak można było wywnioskować z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;recenzji Neffos C5 od TP-LINK&lt;/a&gt;, ten smartfon to w zasadzie
niedrogie i dość przyzwoite urządzenie. Korzystając z okazji postanowiłem zrobić kilka dodatkowych
zdjęć tego telefonu, z tym, że tym razem fotki obrazują to, co było wewnątrz obudowy. Jeśli
posiadacie Neffos&#39;a C5 i jesteście ciekawi co to urządzenie skrywa pod maską, to w tym wpisie
znajdziecie odpowiedzi na dręczące was pytania.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Podzespoły w smartfonie Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2017 20:44:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;recenzowałem smartfon Neffos C5 MAX od TP-LINK&lt;/a&gt;. W tamtym wpisie
praktycznie wszystko już zostało powiedziane na temat tego telefonu ale jednej rzeczy nie mogłem w
czasie pisania tamtego artykułu zamieścić. Chodzi o fotki podzespołów tego urządzenia. Na dobrą
sprawę producent podaje jedynie model SoC i nie wiadomo praktycznie nic w przypadku pozostałych
układów, no może poza pobieżnymi informacjami na temat WiFi, bluetooth czy GPS. Postanowiłem zatem
rozkręcić swojego Neffos&#39;a C5 MAX i przekonać się co wewnątrz skrywa jego obudowa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Repartycjonowanie flash&#39;a w Neffos C5 i C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 19:51:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Analizując sobie fabryczny podział przestrzeni flash w TP-LINK&#39;owych smartfonach, a konkretnie w
modelach Neffos C5 i C5 MAX, doszedłem do wniosku, że producent tych urządzeń nieco zaszalał
przeznaczając aż 4 GiB przestrzeni na partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; . W zasadzie ROM w tych telefonach zajmuje
około 2 GiB. Zatem pozostałe 2 GiB zwyczajnie się marnuje i przeciętny użytkownik smartfona nie
będzie w stanie tego obszaru w żaden sposób wykorzystać. Można by zatem inaczej przepartycjonować
ten flash, tak by nieco skurczyć samą partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; , przeznaczając jednocześnie odzyskane
miejsce na powiększenie partycji &lt;code&gt;/data/&lt;/code&gt; . W tym wpisie postaramy się właśnie taki zabieg zmiany
rozmiaru partycji &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; przeprowadzić dla tych dwóch wyżej wymienionych modeli smartfonów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Root w smartfonach Neffos od TP-LINK (X1, C5, C5 MAX, Y5, Y5L)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem proces ukorzeniania (root) smartfonów Neffos, a konkretnie były to
modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;C5 MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Od tamtego czasu zdążyłem się nieco bardziej
zagłębić w struktury Androida i udało mi się ze źródeł &lt;a href=&#34;https://omnirom.org/&#34;&gt;OMNI ROM&lt;/a&gt; zbudować natwyne obrazy TWRP
dla każdego z tych ww. telefonów. Oczywiście TP-LINK ma w swojej ofercie jeszcze modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5L&#34;&gt;C5L&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/Y50&#34;&gt;Y50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;X1&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1Max&#34;&gt;X1 MAX&lt;/a&gt; ale póki co nie będę w stanie przygotować obrazu TWRP i opisu
jak ukorzenić Androidy w trzech z tych czterech smartfonów. Chodzi o to, że C5L został wycofany z
produkcji i raczej nie wpadnie on w moje łapki. Natomiast modele Y50 oraz X1 MAX nie są jeszcze
dostępne w polskiej ofercie TP-LINK&#39;a, przez co minie trochę czasu zanim uda mi się do nich dobrać.
Postanowiłem napisać świeży artykuł dotyczący procesu root w smartfonach Neffos C5, C5 MAX, Y5, Y5L
oraz X1. Po co pisać kolejny artykuł o ukorzenianiu Androida w Neffos&#39;ach? Generalnie rzecz biorąc,
w tych poprzednich wpisach było bardzo dużo informacji zbędnych z punktu widzenia przeciętnego
użytkownika, który chce zrootować system w swoim telefonie. Teraz, gdy dysponuję natywnymi obrazami
TWRP własnej roboty i zdobyłem nieco wiedzy z zakresu operowania na Androidzie, to proces root jest
o wiele prostszy i właśnie dlatego przydałoby się to wszystko opisać na nowo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2017 20:07:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeprowadzenie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/&#34;&gt;procesu root na smartfonie Neffos Y5L&lt;/a&gt; od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5L, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5L.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 19:30:26 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Może i ten najtańszy smartfon w ofercie TP-LINK nie może popisać się najmocniejszymi podzespołami
ale w zasadzie ten fakt nie przeszkadza nam, by przeprowadzić na Neffos Y5L (TP801A) proces root.
Ten smartfon ma zbliżony SoC do Neffos Y5, a konkretnie mamy tutaj do czynienia z Snapdragon 210
(MSM8209) od Qualcomm&#39;a. Ten fakt sprawia, że w przypadku Neffos Y5L cały proces uzyskiwania
uprawnień administratora systemu przebiega bardzo podobnie do tego &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;opisywanego wcześniej dla Neffos
Y5&lt;/a&gt;. Dlatego też poniższy artykuł za bardzo się nie różni i w zasadzie został jedynie lekko
przerobiony pod kątem zgodności ze smartfonem Neffos Y5L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 18:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;Przeprowadzenie procesu root na smartfonie Neffos Y5&lt;/a&gt; od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 18:16:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nie we wszystkich smartfonach Neffos da radę przeprowadzić proces root tak łatwo jak to miało
miejsce w przypadku modeli &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5 MAX&lt;/a&gt;. TP-LINK ma w swojej ofercie również
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;model Neffos Y5&lt;/a&gt; (TP802A) i on w odróżnieniu do tych dwóch poprzednich ma inne podzespoły, a
konkretnie SoC, którzy pochodzi od producenta Qualcomm (Snapdragon 210, model MSM8909). Root
smartfonów opartych o tego typu SoC przebiega nieco inaczej ale jest generalnie do zrobienia, choć
trzeba trochę się przyłożyć do procesu backup&#39;u flash&#39;a telefonu. Pozostała część jest w miarę
standardowa. W tym wpisie zostanie przeprowadzony proces root smartfona Neffos Y5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 20:15:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wśród ludzi panuje przekonanie, że by zakupić smartfona trzeba wydać niemałą sumkę pieniędzy, bo
przecież te urządzenia muszą sporo kosztować. No i nie da się ukryć, że na rynku są dostępne modele
telefonów, których cena przekracza kilka tysięcy złotych. Niemniej jednak, w ofertach niektórych
producentów takich sprzętów są również i sporo tańsze modele, które byłyby w stanie zaspokoić
niejednego użytkownika mobilnych technologii. Oczywiście te tańsze smartfony nie mają zwykle w sobie
całej masy wynalazków ale czy tak naprawdę każdy z nas ich potrzebuje? Znam sporo ludzi, którzy
wyznają zasadę, że telefon jest &amp;quot;tylko do dzwonienia&amp;quot; ale znowu korzystanie z 5-10 letnich zabawek
jest trochę pozbawione sensu, podobnie zresztą jak kupowanie przez takie osoby smartfona za
równowartość ich miesięcznej pensji. W ofercie TP-LINK jest dostępny jeden smartfon, którego cena
zamyka się w granicach 300 zł. Mowa tutaj o &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos Y5L&lt;/a&gt;. Czy taki telefon jest nam w stanie w
ogóle coś zaoferować?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 19:10:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oferta TP-LINK&#39;a ciągle powiększa się o nowe urządzenia. Nie chodzi mi tutaj o routery WiFi, z
których ten producent jest znany nam wszystkim ale raczej o nowe modele smartfonów
niskobudżetowych. Jakiś czas temu TP-LINK wprowadził do obiegu smartfony &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Neffos Y5&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos
Y5L&lt;/a&gt;. Ten artykuł będzie dotyczył jedynie tego pierwszego urządzenia ale w niedługim czasie
pojawi się również recenzja drugiego z wyżej wymienionych telefonów. Czy w przypadku Neffos&#39;a Y5
(TP802A), TP-LINK jest nas w stanie czymś zaskoczyć?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 19:08:01 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Proces root na smartfonie Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK można przeprowadzić w miarę bez większych
problemów, choć nie jest to rozwiązanie działające OOTB. Niemniej jednak, taki root telefonu czyni
go bardziej podatnym na zagrożenia ze strony wrogich aplikacji. Ponadto, kasując czy też zmieniając
pliki systemowe, możemy sprawić, że nasze urządzenie zwyczajnie przestanie nam działać, tj. już się
nie uruchomi. Niektórzy użytkownicy smartfonów nie zdają sobie z tego sprawy i ukorzeniają Androida
bez głębszego zastanowienia się. Mi jako linux&#39;iarzowi, root jest niezbędny do pracy ale czy aby na
pewno każdy musi go mieć? Ci z was, którzy taki root systemu przeprowadzili i nie korzystają z niego
praktycznie wcale, zastanawiają się pewnie czy istnieje sposób, by cofnąć wprowadzone zmiany i
przywrócić Androida do stanu pierwotnego. Krótka odpowiedź brzmi: &amp;quot;oczywiście, że tak&amp;quot; i temu
procesowi przyjrzymy się w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 17:27:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;smartfonem Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK, obiecałem sobie, że jak tylko będę
miał chwilę czasu, to postaram się ukorzenić Androida, który w tym telefonie siedzi (Lollipop).
Generalnie rzecz biorąc, sposób root&#39;owania tego urządzenia jest bardzo podobny do tego, który
miałem już możliwość &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;przeprowadzić na innym modelu TP-LINK&#39;a, tj. Neffos C5&lt;/a&gt;. Dlatego też
poniższy artykuł jest bardzo zbliżony treścią, choć lekko zaktualizowany pod kątem Neffos&#39;a C5 MAX.
Grunt, że nie było żadnych problemów z przeprowadzeniem backup&#39;u flash&#39;a telefonu jak i samego
procesu root.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 20:37:43 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeszcze nie tak dawno temu ludzkość była w stanie obejść się bez komputera, a dzisiaj raczej już
wszyscy mamy z nim styczność w większym lub mniejszym stopniu. Spora część osób nawet sobie tego
faktu nie uświadamia mając jednocześnie w kieszeni smartfona czy jakiś inny telefon, a przecie te
urządzenia są w zasadzie komputerami, tylko nieco mniejszymi w porównaniu do desktopowych
odpowiedników. Na dobrą sprawę to właśnie dzięki tym sprzętom jesteśmy w stanie komunikować się z
osobami na drugim końcu świata prawie w czasie rzeczywistym. Jakby wyglądał nasz świat bez tych
malutkich i niepozornych stworzeń informatycznych, które towarzyszą nam w codziennym życiu
praktycznie non stop? Na to pytanie raczej każdy z nas musi sobie sam udzielić odpowiedzi, bo ta
technologia niekoniecznie zmieniła otaczającą nas rzeczywistość w stopniu jednakowym dla nas
wszystkich. Niemniej jednak, rozwój technologiczny ciągle postępuje i obecnie mamy na rynku
smartfony 4 czy nawet 8 rdzeniowe wyposażone w 2-4 GiB RAM. Jakiś czas temu byłem w stanie
przetestować &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;smartfon Neffos C5 od&lt;/a&gt; TP-LINK, który miał właśnie 4 rdzenie i 2 GiB pamięci
operacyjnej. Niemniej jednak, ten producent ma również w ofercie i inne modele telefonów, min.
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; (TP702A), który również trafił w moje łapki. Postanowiłem zatem go poddać testom
i sprawdzić czy jest on w stanie zadowolić takiego wybrednego linux&#39;iarza jak ja.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos C5 MAX. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:57:57 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos C5. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:56:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5L. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:55:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
