<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>root on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/root/</link>
    <description>Recent content in root on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/root/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Optymalizacja procesu ładowania baterii via ACC w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;Odblokowanie bootloader&#39;a&lt;/a&gt; w smartfonie Xiaomi Redmi 9 (Galahad/Lancelot) mamy już z głowy.
Podobnie sprawa wygląda z &lt;a href=&#34;/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;wgrywaniem na partycję recovery obrazu TWRP&lt;/a&gt; i uzyskiwaniem praw
administratora systemu root za sprawą Magisk&#39;a. Te dwa kluczowe procesy otworzyły nam drogę do
nieco bardziej zaawansowanych prac jeśli chodzi o konfigurację samego urządzenia. W tym artykule
nie będziemy się jeszcze bawić we wgrywanie alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale za to
zainteresujemy się nieco bardziej procesem ładowania samej baterii w takim telefonie. Chodzi
generalnie o fakt przedłużenia żywotności baterii smartfona za sprawą limitowania maksymalnej
wartości, do jakiej można taką baterię podładować podłączając telefon czy to do portu USB
komputera, czy też do pełnowymiarowej ładowarki. Taki stopień konfiguracji można osiągnąć
zaprzęgając do pracy zaawansowany kontroler ładowania (&lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;Advanced Charging Controller&lt;/a&gt;, ACC),
który manipuluje niskopoziomowymi ustawieniami kernela linux. W standardowym Androidzie tego typu
funkcjonalności nie uświadczymy, przez co bateria zużywa się parokrotnie szybciej niż powinna, co
przekłada się na wymianę urządzenia na nowe po niecałym roku czy dwóch jego użytkowania. Jeśli nie
uśmiecha nam się wydawać hajsu co roku na nowy telefon tylko dlatego, że nie można w nim wymienić
baterii, to powinniśmy rozważyć rozwiązanie jakie nam daje ACC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wgrać TWRP recovery i Magisk w Xiaomi Redmi 9 (galahad/lancelot)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 19:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu udało mi się &lt;a href=&#34;/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;odblokować bootloader w moim smartfonie Xiaomi Redmi 9
(galahad/lancelot)&lt;/a&gt;. Nie licząc błędnego URI przy logowaniu na konto Mi wewnątrz appki
XiaoMiTool, nie było zbytnio problemów z tym procesem. Takie odblokowanie bootloader&#39;a w telefonie
w zasadzie nic nam samo z siebie nie daje, no może poza ściągnięciem z niego zabezpieczeń, co
ułatwia dostanie się syfu na Androida, no i też ułatwia złodziejom robotę, bo gdy takie odblokowane
urządzenie wpadnie w ich łapki, to mamy praktycznie pozamiatane. Niemniej jednak, odblokowany
bootloader daje nam możliwość wgrania custom recovery, np. TWRP, co z kolei otwiera nam drogę do
uzyskania praw administratora systemu root, np. za sprawą zainstalowania Magisk&#39;a. Mając dostęp do
root, będziemy mogli takim urządzeniem dowolnie zarządzać. Naturalnie, TWRP daje nam też możliwość
wgrania alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale w tym artykule skupimy się jedynie na
wrzuceniu TWRP recovery na tego Xiaomi Redmi 9 i ukorzenimy jego Androida przy pomocy wspomnianej już aplikacji Magisk.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przy pomocy Magisk&#39;a pogodzić SafetyNet i ADB/USB debug</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przy-pomocy-magiska-pogodzic-safetynet-i-adb-usb-debug/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 21:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przy-pomocy-magiska-pogodzic-safetynet-i-adb-usb-debug/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do tej pory zbytnio nie interesowałem się zagadnieniami dotyczącymi
mechanizmu &lt;a href=&#34;https://lineageos.org/Safetynet/&#34;&gt;SafetyNet&lt;/a&gt;, który ma na celu
utrudnić nieco życie użytkownikom smartfonów z Androidem lubiącym posiadać pełny dostęp do
systemu swoich urządzeń za sprawą uzyskania praw administratora (root). To co się zmieniło na
przestrzeni ostatnich paru miesięcy, to fakt, że coraz więcej aplikacji polega na tym całym
SafetyNet, a przynajmniej ja zaczynam coraz częściej korzystać z tego typu oprogramowania. Jeśli
jednak nasze urządzenie nie przejdzie testów SafetyNet, to funkcjonalność aplikacji polegających na
tym mechanizmie może zostać dość znacznie ograniczona. Przykładem może być appka Revolut i jej
odblokowanie za pomocą czytnika linii papilarnych. Bez SafetyNet trzeba podawać PIN za każdym
razem, gdy się do tej aplikacji będziemy próbowali zalogować. Zwykle do obejścia SafetyNet używa
się Magisk&#39;a ale w pewnych sytuacjach, nawet i on nie jest w stanie z tym zdaniem sobie poradzić,
przynajmniej nie bez dodatkowej konfiguracji. Jeśli na co dzień korzystamy z opcji debugowania
ADB/USB, to może nas spotkać nie lada dylemat -- ADB/USB debug vs. SafetyNet. Okazuje się, że można
pogodzić te dwie rzeczy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Root w smartfonach Neffos od TP-LINK (X1, C5, C5 MAX, Y5, Y5L)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem proces ukorzeniania (root) smartfonów Neffos, a konkretnie były to modele
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;C5
MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Od tamtego czasu zdążyłem się nieco bardziej
zagłębić w struktury Androida i udało mi się ze źródeł &lt;a href=&#34;https://omnirom.org/&#34;&gt;OMNI ROM&lt;/a&gt; zbudować
natwyne obrazy TWRP dla każdego z tych ww. telefonów. Oczywiście TP-LINK ma w swojej ofercie jeszcze
modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5L&#34;&gt;C5L&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/Y50&#34;&gt;Y50&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;X1&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1Max&#34;&gt;X1
MAX&lt;/a&gt; ale póki co nie będę w stanie przygotować
obrazu TWRP i opisu jak ukorzenić Androidy w trzech z tych czterech smartfonów. Chodzi o to, że C5L
został wycofany z produkcji i raczej nie wpadnie on w moje łapki. Natomiast modele Y50 oraz X1 MAX
nie są jeszcze dostępne w polskiej ofercie TP-LINK&#39;a, przez co minie trochę czasu zanim uda mi się
do nich dobrać. Postanowiłem napisać świeży artykuł dotyczący procesu root w smartfonach Neffos C5,
C5 MAX, Y5, Y5L oraz X1. Po co pisać kolejny artykuł o ukorzenianiu Androida w Neffos&#39;ach?
Generalnie rzecz biorąc, w tych poprzednich wpisach było bardzo dużo informacji zbędnych z punktu
widzenia przeciętnego użytkownika, który chce zrootować system w swoim telefonie. Teraz, gdy
dysponuję natywnymi obrazami TWRP własnej roboty i zdobyłem nieco wiedzy z zakresu operowania na
Androidzie, to proces root jest o wiele prostszy i właśnie dlatego przydałoby się to wszystko opisać
na nowo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2017 20:07:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeprowadzenie &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/&#34;&gt;procesu root na smartfonie Neffos Y5L&lt;/a&gt; od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5L, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5L.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 19:30:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Może i ten najtańszy smartfon w ofercie TP-LINK nie może popisać się najmocniejszymi podzespołami
ale w zasadzie ten fakt nie przeszkadza nam, by przeprowadzić na Neffos Y5L (TP801A) proces root.
Ten smartfon ma zbliżony SoC do Neffos Y5, a konkretnie mamy tutaj do czynienia z Snapdragon 210
(MSM8209) od Qualcomm&#39;a. Ten fakt sprawia, że w przypadku Neffos Y5L cały proces uzyskiwania
uprawnień administratora systemu przebiega bardzo podobnie do tego &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;opisywanego wcześniej dla Neffos
Y5&lt;/a&gt;. Dlatego też poniższy artykuł za bardzo się nie różni i w zasadzie został jedynie lekko
przerobiony pod kątem zgodności ze smartfonem Neffos Y5L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Root Integrity Check w smartfonach z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/root-integrity-check-w-smartfonach-z-androidem/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 18:24:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/root-integrity-check-w-smartfonach-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W smartfonach Neffos od TP-LINK, którymi mam możliwość się bawić, standardowo jest dostępny tryb
recovery, a telefon można uruchomić w tym trybie przez przyciśnięcie przycisków VolumeUP + Power. W
zasadzie jest to jeden z podstawowych trybów pracy smartfona, który może nam pomóc, gdy mamy
problemy z uruchomieniem urządzenia. Zwykle w trybie recovery przeprowadza się takie czynności jak
czyszczenie partycji &lt;code&gt;/cache/&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;/data/&lt;/code&gt; (Factory Reset). Z poziomu trybu recovery jesteśmy także w
stanie przeprowadzić aktualizację firmware (tego oprogramowania, które zarządza naszym telefonem). W
tym artykule jednak nie będziemy dokonywać żadnych z tych powyżej opisanych czynności. W menu trybu
recovery jest jeszcze jedna ciekawa opcja, tj. Root Integrity Check. Do czego ona służy i jak
interpretować wynik skanowania?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 18:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[Przeprowadzenie procesu root na smartfonie Neffos Y5] od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 18:16:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nie we wszystkich smartfonach Neffos da radę przeprowadzić proces root tak łatwo jak to miało
miejsce w przypadku modeli &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5 MAX&lt;/a&gt;. TP-LINK ma w swojej ofercie również
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;model Neffos Y5&lt;/a&gt; (TP802A) i on w odróżnieniu do tych dwóch poprzednich ma inne podzespoły, a
konkretnie SoC, którzy pochodzi od producenta Qualcomm (Snapdragon 210, model MSM8909). Root
smartfonów opartych o tego typu SoC przebiega nieco inaczej ale jest generalnie do zrobienia, choć
trzeba trochę się przyłożyć do procesu backup&#39;u flash&#39;a telefonu. Pozostała część jest w miarę
standardowa. W tym wpisie zostanie przeprowadzony proces root smartfona Neffos Y5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 19:08:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Proces root na smartfonie Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK można przeprowadzić w miarę bez większych
problemów, choć nie jest to rozwiązanie działające OOTB. Niemniej jednak, taki root telefonu czyni
go bardziej podatnym na zagrożenia ze strony wrogich aplikacji. Ponadto, kasując czy też zmieniając
pliki systemowe, możemy sprawić, że nasze urządzenie zwyczajnie przestanie nam działać, tj. już się
nie uruchomi. Niektórzy użytkownicy smartfonów nie zdają sobie z tego sprawy i ukorzeniają Androida
bez głębszego zastanowienia się. Mi jako linux&#39;iarzowi, root jest niezbędny do pracy ale czy aby na
pewno każdy musi go mieć? Ci z was, którzy taki root systemu przeprowadzili i nie korzystają z niego
praktycznie wcale, zastanawiają się pewnie czy istnieje sposób, by cofnąć wprowadzone zmiany i
przywrócić Androida do stanu pierwotnego. Krótka odpowiedź brzmi: &amp;quot;oczywiście, że tak&amp;quot; i temu
procesowi przyjrzymy się w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 17:27:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio &lt;a href=&#34;/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;smartfonem Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK, obiecałem sobie, że jak tylko będę
miał chwilę czasu, to postaram się ukorzenić Androida, który w tym telefonie siedzi (Lollipop).
Generalnie rzecz biorąc, sposób root&#39;owania tego urządzenia jest bardzo podobny do tego, który
miałem już możliwość &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;przeprowadzić na innym modelu TP-LINK&#39;a, tj. Neffos C5&lt;/a&gt;. Dlatego też
poniższy artykuł jest bardzo zbliżony treścią, choć lekko zaktualizowany pod kątem Neffos&#39;a C5 MAX.
Grunt, że nie było żadnych problemów z przeprowadzeniem backup&#39;u flash&#39;a telefonu jak i samego
procesu root.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 22:58:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Proces root na smartfonie Neffos
C5&lt;/a&gt; od TP-LINK można
przeprowadzić w miarę bez większych problemów, choć nie jest to rozwiązanie działające OOTB.
Niemniej jednak, taki root telefonu czyni go bardziej podatnym na zagrożenia ze strony wrogich
aplikacji. Ponadto, kasując czy też zmieniając pliki systemowe, możemy sprawić, że nasze urządzenie
zwyczajnie przestanie nam działać, tj. już się nie uruchomi. Niektórzy użytkownicy smartfonów nie
zdają sobie z tego sprawy i ukorzeniają Androida bez głębszego zastanowienia się. Mi jako
linux&#39;iarzowi, root jest niezbędny do pracy ale czy aby na pewno każdy musi go mieć? Ci z was,
którzy taki root systemu przeprowadzili i nie korzystają z niego praktycznie wcale, zastanawiają
się pewnie czy istnieje sposób, by cofnąć wprowadzone zmiany i przywrócić Androida do stanu
pierwotnego. Krótka odpowiedź brzmi: &amp;quot;oczywiście, że tak&amp;quot; i temu procesowi przyjrzymy się w
niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 18:08:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Smartfony mają to do siebie, że ogromna większość z nich pracuje pod kontrolą systemu linux, a
konkretnie jest to jakiś Android. Tak też jest w przypadku &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;Neffos&#39;a C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, gdzie mamy
zainstalowaną wersję 5.1 (Lollipop). My linux&#39;iarze chcemy mieć pełny dostęp do systemu
operacyjnego, by bez większych przeszkód móc zarządzać urządzeniem, które pod jego kontrolą pracuje.
Problem w tym, że ten Neffos C5 nie ma w standardzie root&#39;a i nie mamy administracyjnego dostępu do
całego systemu plików telefonu. Jest kilka metod root&#39;owania smartfona, np. za pomocą
Kingoroot/Kingroot ale nie działają one w przypadku tego telefonu (i całe szczęście). W tym
artykule zostanie pokazany sposób na root systemu Neffos&#39;a C5 przy zachowaniu wszelkich norm
bezpieczeństwa, które w sytuacjach podbramkowych pomogą nam odzyskać kontrolę nad telefonem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
