<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ipv4 on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/ipv4/</link>
    <description>Recent content in Ipv4 on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Oct 2021 23:52:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/ipv4/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wyłączyć mapowanie adresów IPv4 na IPv6 w Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-mapowane-adresow-ipv4-na-ipv6-w-debian-linux/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 23:52:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-mapowane-adresow-ipv4-na-ipv6-w-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio połączenia w swoim telefonie z Androidem, natknąłem się na wpisy mające w
swoich adresach źródłowych ustawione IP takie, jak &lt;code&gt;::ffff:192.168.1.188&lt;/code&gt; . Podobnie sprawa wygląda
w przypadku adresów docelowych tego samego połączenia, tj. widnieje tam np. &lt;code&gt;::ffff:216.58.215.1&lt;/code&gt; .
Na pierwszy rzut oka taka konstrukcja adresu IP przypomina IPv6, przynajmniej jej pierwsza część,
tj. &lt;code&gt;::ffff:&lt;/code&gt; , natomiast drugi kawałek już bardzo przypomina adres IPv4. Okazuje się, że za taki
format adresów IP odpowiada &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/IPv6#IPv4-mapped_IPv6_addresses&#34;&gt;mechanizm mapowania adresów IPv4 na adresy IPv6&lt;/a&gt;. Nie jest to
jednak tożsame z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/implementacja-protokolu-ipv6-za-pomoca-tunelu-6to4/&#34;&gt;6to4&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-tunelu-6in4-w-openwrt-ipv6/&#34;&gt;6in4&lt;/a&gt;, gdzie host ze stałym publicznym adresem IPv4 jest w
stanie komunikować się z hostami nadającymi po IPv6. W przypadku mapowania adresów IPv4 na IPv6,
połączenia ze zdalnymi hostami mogą odbywać się zarówno po IPv4 jak i IPv6, a to z którego z tych
protokołów nasz linux skorzysta zależy od tego czy taka maszyna dysponuje przydzielonym adresem
IPv6. Jeśli ISP nie zapewnia nam adresu IPv6, to wtedy pakiety sieciowe będą przesyłane z
wykorzystaniem protokołu IPv4. Wciąż jednak te mieszane konstrukcje adresów IP będą widoczne na
wykazie połączeń w &lt;code&gt;netstat&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;ss&lt;/code&gt; . Okazuje się jednak, że ten mechanizm mapowania adresów może
powodować szereg problemów związanych z bezpieczeństwem systemu. Dlatego też tam gdzie to możliwe
przydałoby się go wyłączyć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
