<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dnsmasq on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/dnsmasq/</link>
    <description>Recent content in dnsmasq on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 May 2016 22:17:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/dnsmasq/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Jak zablokować Facebook i YouTube w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zablokowac-facebook-youtube-openwrt/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2016 22:17:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zablokowac-facebook-youtube-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Serwisy społecznościowe takie jak Facebook, Twitter czy YouTube coraz bardziej dają się we znaki
przedsiębiorcom, który muszą cały czas pilnować, by ich pracownicy nie siedzieli ciągle w
internecie, przynajmniej w czasie pracy. Problem nagminnego przebywania w tych w/w portalach można
bardzo łatwo rozwiązać przez... porozmawianie z pracownikami. No może nie zawsze ale co nam szkodzi
spróbować? W przypadku, gdy upomnienia nie są w stanie zmusić ludzi w naszej firmie do pracy, a nie
możemy przy tym ich zwolnić, to możemy pójść o krok dalej i spróbować im założyć blokadę na te
powyższe serwisy. Oczywiście blokada szeregu adresów IP nie wchodzi w rachubę. Korporacje typu
Facebook czy Google mają wiele adresów IP na których świadczą swoje usługi. Nie wszystkie z nich są
uwzględniane na różnego rodzaju listach. Niemniej jednak, tak na dobrą sprawę to nie musimy nawet
znać tych adresów. Jedyne czego nam potrzeba to nazwa domeny oraz kilka pakietów standardowo
dostępnych w repozytorium OpenWRT. Mowa o &lt;code&gt;iptables&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;ipset&lt;/code&gt; . W OpenWRT, przy
pomocy tych narzędzi możemy zaprojektować filtr, który może zablokować ludziom z naszej sieci dostęp
do praktycznie każdego serwisu www. W tym artykule zobaczymy jak taki filtr skonstruować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>