<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>spflashtool on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/spflashtool/</link>
    <description>Recent content in spflashtool on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Jan 2023 19:33:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/spflashtool/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Martwy smartfon Xiaomi Redmi 9 i jego odzysk via SP Flash Tool</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/martwy-smartfon-xiaomi-redmi-9-i-jego-odzysk-via-sp-flash-tool/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 19:33:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/martwy-smartfon-xiaomi-redmi-9-i-jego-odzysk-via-sp-flash-tool/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio stronę &lt;code&gt;xiaomifirmwareupdater.com&lt;/code&gt; zauważyłem, że jest tam &lt;a href=&#34;https://xiaomifirmwareupdater.com/firmware/lancelot/&#34;&gt;dostępna nowsza
wersja firmware dla mojego telefonu Xiaomi Redmi 9&lt;/a&gt; (lancelot/galahad). Patrząc po numerkach
&lt;code&gt;V13.0.1.0.SJCEUXM&lt;/code&gt; (nowy dla Android 12) oraz &lt;code&gt;V12.5.4.0.RJCEUXM&lt;/code&gt; (stary dla Android 11), miałem
pewne wątpliwości czy wgrać sobie ten nowszy firmware. Niby na tym smartfonie mam wgrany &lt;a href=&#34;https://crdroid.net/lava/8&#34;&gt;ROM
crDrdoid v8.9&lt;/a&gt;, który dostarcza Androida 12.1, więc &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/&#34;&gt;aktualizacja firmware sposobem opisanym
tutaj&lt;/a&gt; powinna przebiec bez żadnych problemów. No i przebiegła, tylko po zrestartowaniu telefonu,
ten już się nie uruchomił. Działał mi jedynie tryb fastboot (normalny boot i tryb recovery były
martwe). Postanowiłem przywrócić poprzedni firmware wydobywając obrazy ze starej paczki firmware i
ręcznie przy pomocy narzędzia &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt; wgrać te obrazy na odpowiadające im partycje w telefonie z
poziomu mojego Debiana. Tutaj jednak zostało poczynionych parę błędów (o tym później), które
doprowadziły do całkowitego uwalenia telefonu (hard brick), gdzie nawet tryb fastboot zdechł. W
efekcie telefon już nie reagował na żadne kombinacje przycisków, a ekran pozostawał czarny -- jednym
słowem nie działał żaden tryb pracy telefonu i wyglądało na to, że mam w łapkach już tylko sam złom
elektroniczny i tak by w istocie było, gdyby z pomocą nie przyszedł mi SP Flash Tool.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak sprawdzić czy smartfon z Androidem podlega gwarancji</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-sprawdzic-czy-smartfon-z-androidem-podlega-gwarancji/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 17:19:22 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-sprawdzic-czy-smartfon-z-androidem-podlega-gwarancji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy kupujemy smartfon, to jego producent daje nam na ten sprzęt gwarancję i przez pewien okres czasu
możemy nie martwić się o koszty ewentualnej naprawy. Niestety żyjemy w takich czasach, że sprzęt
elektroniczny potrafi nam paść sam z siebie i to do tego jeszcze w niewyjaśnionych okolicznościach.
Cześć wad jest fabrycznych (zwykle fizycznych) i te z reguły są oczywiste i łatwe do zdiagnozowania
przez support producenta sprzętu, który nabyliśmy. Niemniej jednak, czasami wady są natury czysto
programowej i tu z kolei ustalenie, gdzie dokładnie leży problem może już sprawiać kłopoty. Dlatego
też producenci telefonów zabezpieczają się przed zmianą firmware przez użytkownika. W ten sposób
wgrywając, np. TWRP recovery czy przeprowadzając proces root Androida, zwykle pozbawiamy się
gwarancji i mamy problem, gdy telefon w późniejszym czasie popsuje się nie z naszej winy. Nawet
jeśli wgramy stock&#39;owe oprogramowanie, to i tak producent sprzętu jest w stanie ustalić czy coś w
firmware mieszaliśmy. Zastanawialiście się może zatem skąd producent smartfona wie czy firmware
takiego urządzenia został w jakiś sposób przez nas zmieniony?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak usunąć blokadę bootloader&#39;a (OEM lock) w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-blokade-bootloadera-oem-lock-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 19:17:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-blokade-bootloadera-oem-lock-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eksperymentując ostatnimi czasy ze smartfonami mającymi na pokładzie system Android nie zdarzyło mi
się jeszcze, by jakoś poważniej taki telefon uszkodzić. Oczywiście wiele razy złapałem soft brick&#39;a
(bootloop i inne takie) ale w zasadzie bez większego problemu szło z takiej sytuacji wybrnąć. Dziś
jednak sprawa była nieco bardziej poważna, bo mój &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;Neffos X1&lt;/a&gt; nie chciał się po prostu uruchomić,
a konkretnie to pojawiało się logo TP-LINK i Android i telefon na tym ekranie startowym się
zwyczajnie zawieszał. Pikanterii dodaje jeszcze fakt, że przed sprawdzeniem czy telefon działa
poprawnie, zablokowałem bootloader przez &lt;code&gt;fastboot oem lock&lt;/code&gt; . Naturalnie bootloader można
odblokować też przy użyciu &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt; ale po zresetowaniu urządzenia, ta opcja, którą się przełącza
w ustawieniach deweloperskich automatycznie wraca do pozycji zablokowanej. W taki sposób, by
odblokować bootloader ponownie, trzeba wejść w te opcje jeszcze raz i tam ściągnąć pierw blokadę
OEM, a dopiero później można mówić o bawieniu się &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt; . A jak niby mamy wejść w te
ustawienia jeśli system nie chce wystartować, a my mamy stock&#39;owy firmware producenta smartfona?
Czy taki stan rzeczy oznacza trwałe uszkodzenie telefonu?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Factory Reset Protection (FRP) w smartfonach z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/factory-reset-protection-frp-w-smartfonach-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 18:37:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/factory-reset-protection-frp-w-smartfonach-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kupowanie telefonów czy smartfonów z Androidem z innych źródeł niż oficjalne punkty sprzedaży nie
zawsze jest bezpieczną opcją. Gdy nabywamy takie urządzenie od znajomego, to raczej nie powinniśmy
się martwić o to, że ten telefon może być kradziony. Niemniej jednak, po zakupie takiego urządzenia,
poprzedni użytkownik zwykle resetuje jego ustawienia do fabrycznych, by klient miał świeży system i
nie był w stanie uzyskać dostępu do prywatnych danych poprzedniego właściciela smartfona. Nie byłoby
w tym nic nadzwyczajnego, gdyby nie fakt, że nabywca tak odsprzedanego telefonu może mieć pewne
problemy ze skonfigurowaniem Androida, bo ten system zwróci mu komunikat: &amp;quot;Urządzenie zostało
zresetowane. Aby kontynuować, zaloguj się na konto Google, które było wcześniej synchronizowane na
tym urządzeniu&amp;quot;, czyli telefon został zablokowany przez mechanizm Factory Reset Protection Lock (FRP
Lock). Jeśli znajomy mieszka blisko nas, to naturalnie możemy się przejść do niego w celu zdjęcia
tej blokady. A co w przypadku, gdy nabyliśmy urządzenie na odległość? Czy jest jakiś sposób na
obejście tej blokady w przypadku smartfonów Neffos od TP-LINK?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 19:08:01 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Proces root na smartfonie Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK można przeprowadzić w miarę bez większych
problemów, choć nie jest to rozwiązanie działające OOTB. Niemniej jednak, taki root telefonu czyni
go bardziej podatnym na zagrożenia ze strony wrogich aplikacji. Ponadto, kasując czy też zmieniając
pliki systemowe, możemy sprawić, że nasze urządzenie zwyczajnie przestanie nam działać, tj. już się
nie uruchomi. Niektórzy użytkownicy smartfonów nie zdają sobie z tego sprawy i ukorzeniają Androida
bez głębszego zastanowienia się. Mi jako linux&#39;iarzowi, root jest niezbędny do pracy ale czy aby na
pewno każdy musi go mieć? Ci z was, którzy taki root systemu przeprowadzili i nie korzystają z niego
praktycznie wcale, zastanawiają się pewnie czy istnieje sposób, by cofnąć wprowadzone zmiany i
przywrócić Androida do stanu pierwotnego. Krótka odpowiedź brzmi: &amp;quot;oczywiście, że tak&amp;quot; i temu
procesowi przyjrzymy się w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 17:27:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;smartfonem Neffos C5 MAX&lt;/a&gt; od TP-LINK, obiecałem sobie, że jak tylko będę
miał chwilę czasu, to postaram się ukorzenić Androida, który w tym telefonie siedzi (Lollipop).
Generalnie rzecz biorąc, sposób root&#39;owania tego urządzenia jest bardzo podobny do tego, który
miałem już możliwość &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;przeprowadzić na innym modelu TP-LINK&#39;a, tj. Neffos C5&lt;/a&gt;. Dlatego też
poniższy artykuł jest bardzo zbliżony treścią, choć lekko zaktualizowany pod kątem Neffos&#39;a C5 MAX.
Grunt, że nie było żadnych problemów z przeprowadzeniem backup&#39;u flash&#39;a telefonu jak i samego
procesu root.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 22:58:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Proces root na smartfonie Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK można przeprowadzić w miarę bez większych
problemów, choć nie jest to rozwiązanie działające OOTB. Niemniej jednak, taki root telefonu czyni
go bardziej podatnym na zagrożenia ze strony wrogich aplikacji. Ponadto, kasując czy też zmieniając
pliki systemowe, możemy sprawić, że nasze urządzenie zwyczajnie przestanie nam działać, tj. już się
nie uruchomi. Niektórzy użytkownicy smartfonów nie zdają sobie z tego sprawy i ukorzeniają Androida
bez głębszego zastanowienia się. Mi jako linux&#39;iarzowi, root jest niezbędny do pracy ale czy aby na
pewno każdy musi go mieć? Ci z was, którzy taki root systemu przeprowadzili i nie korzystają z niego
praktycznie wcale, zastanawiają się pewnie czy istnieje sposób, by cofnąć wprowadzone zmiany i
przywrócić Androida do stanu pierwotnego. Krótka odpowiedź brzmi: &amp;quot;oczywiście, że tak&amp;quot; i temu
procesowi przyjrzymy się w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 18:08:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Smartfony mają to do siebie, że ogromna większość z nich pracuje pod kontrolą systemu linux, a
konkretnie jest to jakiś Android. Tak też jest w przypadku &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;Neffos&#39;a C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, gdzie mamy
zainstalowaną wersję 5.1 (Lollipop). My linux&#39;iarze chcemy mieć pełny dostęp do systemu
operacyjnego, by bez większych przeszkód móc zarządzać urządzeniem, które pod jego kontrolą pracuje.
Problem w tym, że ten Neffos C5 nie ma w standardzie root&#39;a i nie mamy administracyjnego dostępu do
całego systemu plików telefonu. Jest kilka metod root&#39;owania smartfona, np. za pomocą
Kingoroot/Kingroot ale nie działają one w przypadku tego telefonu (i całe szczęście). W tym
artykule zostanie pokazany sposób na root systemu Neffos&#39;a C5 przy zachowaniu wszelkich norm
bezpieczeństwa, które w sytuacjach podbramkowych pomogą nam odzyskać kontrolę nad telefonem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
