<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>firewall on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/firewall/</link>
    <description>Recent content in firewall on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jun 2015 22:50:14 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/firewall/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>PeerGuardian w oparciu o ipset i iptables na Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/peerguardian-w-oparciu-o-ipset-iptables-na-debian-linux/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 22:50:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/peerguardian-w-oparciu-o-ipset-iptables-na-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wiele linux&#39;owych klientów torrent&#39;a umożliwia ładowanie zewnętrznej listy z zakresami adresów IP i
ta lista ma służyć jako swego rodzaju filtr połączeń chroniący nas przed różnego rodzaju
organizacjami, które mogą zbierać i przetwarzać informacje na temat naszego IP i tego, co on
porabia w sieci p2p. Oczywiście, kwestia czy korzystać z takiego typu rozwiązania jest bardzo
dyskusyjna i wiele osób jest zdania, że to tak naprawdę w niczym nie pomoże, a wręcz nawet
przyczynia się do samounicestwienia sieci p2p. Także taki filtr może czasem przynieść więcej szkody
niż pożytku, zwłaszcza gdy się go używa lekkomyślnie, czyli na zasadzie, że ten który blokuje
więcej adresów IP musi być lepszy. Poniżej zostanie opisane rozwiązanie zakładające wykorzystanie
rozszerzenia &lt;code&gt;ipset&lt;/code&gt; , które w połączeniu z &lt;code&gt;iptables&lt;/code&gt; da nam w pełni działający filtr połączeń p2p
(coś na wzór popularnego oprogramowania PeerGuardian), dzięki któremu będziemy w stanie wyciąć
dowolny ruch i to nie tylko przy korzystaniu z różnych klientów torrent, np. qbittorrent, ale
także i przy zwykłym przeglądaniu stron www.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
