<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>swap on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/swap/</link>
    <description>Recent content in swap on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2019 16:23:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/swap/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czy w linux plik SWAP jest lepszy niż partycja wymiany</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czy-w-linux-plik-swap-jest-lepszy-niz-partycja-wymiany/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 16:23:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czy-w-linux-plik-swap-jest-lepszy-niz-partycja-wymiany/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnimi czasy, z racji rozwoju technologicznego, mamy do dyspozycji coraz to szybsze komputery,
co przekłada się w znacznym stopniu na prędkość wykonywania operacji przez ich systemy operacyjne.
Obecnie przeciętnej klasy desktop czy laptop jest już wyposażony w 16G czy nawet 32G pamięci
operacyjnej (w niedługim czasie
nawet &lt;a href=&#34;https://android.com.pl/news/200097-samsung-12-gb-ram-lpddr4x/&#34;&gt;smartfony będą posiadać 12G RAM&lt;/a&gt;).
Spada zatem zapotrzebowanie wykorzystania dysku twardego jako pamięci RAM. W linux używanie
dysku twardego jako rozszerzenie pamięci operacyjnej było i jest w dalszym ciągu realizowane za
sprawą przestrzeni wymiany SWAP. Ta przestrzeń wymiany może być zaimplementowana w postaci osobnej
partycji dysku twardego albo też jako plik umieszczony w obrębie systemu plików, np. ext4. Część
dystrybucji linux&#39;a decyduję się na porzucenie partycji wymiany na rzecz pliku SWAP. Czy taki krok
jest uzasadniony i czy korzystając aktualnie z partycji wymiany powinniśmy zmigrować na plik SWAP?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zaszyfrowana przestrzeń wymiany SWAP</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zaszyfrowana-przestrzen-wymiany-swap/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 22:32:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zaszyfrowana-przestrzen-wymiany-swap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Opisując mechanizm szyfrowania katalogu domowego przy pomocy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-katalogu-home-przy-pomocy-encfs/&#34;&gt;narzędzia
encfs&lt;/a&gt; , wspomniałem o
problemie jaki powstaje przy jednoczesnym braku szyfrowania przestrzeni wymiany SWAP. Oczywiście,
jeśli posiadamy w systemie dużą ilość pamięci RAM, to raczej nie potrzebna nam jest przestrzeń
wymiany. Podobnie sprawa ma się w przypadku, gdy nie korzystamy z hibernacji. Natomiast, jeśli jedna
z naszych partycji jest sformatowana jako SWAP i aktywnie z niej korzystamy, to niepełne szyfrowanie
dysku, jakie zapewnia &lt;code&gt;encfs&lt;/code&gt; może doprowadzić do skompromitowania zaszyfrowanych danych.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przestrzeń wymiany SWAP jako plik</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przestrzen-wymiany-swap-jako-plik/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 22:11:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przestrzen-wymiany-swap-jako-plik/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy system operacyjny musi być przygotowany na ewentualność wyczerpania się pamięci operacyjnej
RAM. W przypadku gdyby nie był, groziłoby mu powieszenie się. Są różne metody ochrony maszyn z
linuxami na pokładzie przed tego typu sytuacją. Jedne z nich zakładają wykorzystanie wbudowanych w
kernel mechanizmów takich jak choćby &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Brak_pami%C4%99ci&#34;&gt;oom-killer&lt;/a&gt;,
który ma za zadanie zabijać te najbardziej żarłoczne procesy. Są również bardziej łagodne sposoby na
uchronienie komputera przed zbyt szybkim wyczerpaniem się pamięci i w tym wpisie omówimy sobie
przestrzeń wymiany SWAP.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
