<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ipv6 on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/ipv6/</link>
    <description>Recent content in ipv6 on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Feb 2019 08:22:55 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/ipv6/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Jak włączyć IPv6 Privacy Extensions w Debianie (SLAAC)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wlaczyc-ipv6-privacy-extensions-w-debianie-slaac/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 08:22:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wlaczyc-ipv6-privacy-extensions-w-debianie-slaac/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Protokół IPv6 został opracowany już dość dawno temu, a jednak ilość hostów w internecie
komunikujących się za jego pomocą wciąż nie jest zbyt wysoka
i &lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/en/ipv6/statistics.html&#34;&gt;oscyluje w granicach 25%&lt;/a&gt;. Faktem jest, że
migracja z IPv4 na IPv6 może być sporym kosztem dla niektórych podmiotów jeśli chodzi o kwestię
związaną z wymianą sprzętu i ze zmianą konfiguracji sieci, co pewnie zniechęca część ISP do
wdrożenia tego protokołu. Użytkownicy korzystający z sieci z kolei nie wiedzieć czemu też
preferują IPv4 nad IPv6. Jakiś czas temu czytałem nawet artykuł na temat zagrożenia prywatności
jakie może nieść ze sobą protokół IPv6. Chodzi generalnie o to, że obecnie wszyscy przywykliśmy do
rozwiązania jakie oferuje nam NAT, które jest w stanie utrudnić nieco naszą identyfikację i analizę
naszej aktywności w internecie. W przypadku IPv6 adresy IP są dość unikatowe w skali globalnej, a
część odpowiedzialna za identyfikację hosta (ostatnie 64 bity) stanowi identyfikator EUI64, który z
kolei jest generowany na podstawie adresu MAC karty sieciowej. W taki oto sposób interfejs tej
karty będzie miał stały identyfikator EUI64, a hosta będzie można zidentyfikować bez problemu i
bez względu na to u którego ISP podłączymy nasz komputer. Rozwiązaniem tego problemu jest mechanizm
zwany IPv6 Privacy Extensions. Przydałoby się zatem rzucić na niego okiem i jeśli okaże się
użyteczny, to wypadałoby go włączyć w naszym Debian Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blokowanie zapytań DNS z dnscrypt-proxy na linux&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-zapytan-dns-dnscrypt-proxy-linux/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2016 20:04:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-zapytan-dns-dnscrypt-proxy-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;Narzędzie dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; począwszy od
&lt;a href=&#34;https://github.com/jedisct1/dnscrypt-proxy/releases&#34;&gt;wersji 1.7.0&lt;/a&gt; ma domyślnie włączoną obsługę
wtyczek. W standardzie nie ma ich dużo, bo jedynie trzy ale mogą one się okazać dla pewnych osób
bardzo użyteczne. Dzięki tym plugin&#39;om możemy, np. zablokować rozwiązywanie nazw w protokole IPv6 na
wypadek, gdyby ten protokół nie był wspierany w naszej sieci domowej czy też u naszego ISP. Możemy
także zdefiniować sobie adresy/domeny, które powinny zostać zablokowane i w efekcie użytkownicy nie
będą w stanie odwiedzić tych miejsc w internecie. Jest także wtyczka, która może nam pomóc zalogować
zapytania DNS. Jak widać, całkiem przyzwoite są te dodatki. W tym wpisie przyjrzymy się nieco bliżej
konfiguracji poszczególnych wtyczek dla &lt;code&gt;dnscrypt-proxy&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konfiguracja tunelu 6in4 w OpenWRT (IPv6)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-tunelu-6in4-w-openwrt-ipv6/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 15:28:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-tunelu-6in4-w-openwrt-ipv6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ludzie z IETF prawie 20 lat temu opracowali protokół IPv6. Niemniej jednak, w dalszym ciągu ogromna
część providerów internetowych nie ma zamiaru zaimplementować u siebie jego obsługi. &lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/pl/ipv6/statistics.html&#34;&gt;Ilość
użytkowników, którzy mają natywne wsparcie dla protokołu
IPv6&lt;/a&gt; oscyluje w granicach 10% . Jeśli jednak
mamy do dyspozycji router z firmware OpenWRT na pokładzie, to możemy pokusić się o skonfigurowanie
tunelu 6in4. Jedynym warunkiem jest posiadanie zewnętrznego adresu IP. Tunel 6in4 jest bardzo
podobny do tego &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/implementacja-protokolu-ipv6-za-pomoca-tunelu-6to4/&#34;&gt;6to4, który był opisywany na przykładzie
debiana&lt;/a&gt;. Tutaj jednak
ten tunel zostanie ustawiony na routerze i w ten sposób cała wewnętrzna sieć będzie miała
przydzieloną określoną przestrzeń adresową z puli IPv6.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementacja protokołu IPv6 za pomocą tunelu 6to4</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/implementacja-protokolu-ipv6-za-pomoca-tunelu-6to4/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2016 16:57:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/implementacja-protokolu-ipv6-za-pomoca-tunelu-6to4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ogromna cześć lokalnych ISP zdaje się nie nadążać za ciągle zmieniającą się rzeczywistością. Problem
dotyczy implementacji protokołu IPv6, który jest już z nami od bardzo wielu lat. W przypadku mojego
obecnego ISP raczej nie mam co liczyć na to, by w bliżej nieokreślonej przyszłości dodał on obsługę
tego protokołu. Istnieje jednak mechanizm zwany &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/6to4&#34;&gt;tunelowaniem pakietów protokołu IPv6 wewnątrz
pakietów protokołu IPv4&lt;/a&gt; (w skrócie 6to4), którym warto się
zainteresować. W ogromnym skrócie, część puli adresowej IPv6 jest zarezerwowana i zmapowana na
adresy protokołu IPv4. Dzięki takiemu podejściu, każdy kto posiada stały zewnętrzny adres IPv4 ma
również adres w puli IPv6. Mając zatem zarezerwowany adres, możemy pokusić się o utworzenie tunelu
6to4, co aktywuje w naszej infrastrukturze ten nowszy protokół obchodząc jednocześnie ograniczenia
ISP. Trzeba jednak mieć na względzie, że nie jest to natywne wsparcie dla protokołu IPv6 i jest
niemal pewne, że wystąpią mniejsze lub większe problemy z wydajnością.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>