<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>drukarka on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/drukarka/</link>
    <description>Recent content in drukarka on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Oct 2021 19:57:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/drukarka/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Drukowanie zeskanowanych dokumentów tekstowych na drukarce laserowej</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/drukowanie-zeskanowanych-dokumentow-tekstowych-na-drukarce-laserowej/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 19:57:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/drukowanie-zeskanowanych-dokumentow-tekstowych-na-drukarce-laserowej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posiadacze monochromatycznych (czarnobiałych) drukarek laserowych zapewne spotkali się z problemem
drukowania kolorowych dokumentów na tego typu urządzeniach. Nie chodzi tutaj o drukowanie obrazków
czy innych elementów graficznych ale o wydrukowanie, np. zeskanowanej książki. Ostatnio przyszło mi
wydrukować dokumentację techniczną dość starego urządzenia. Problem w tym, że nie był to zwykły
kawałek książki, a jedynie jej skany, z których ktoś postanowił zrobić plik PDF . Takiego
dokumentu &amp;quot;tekstowego&amp;quot; za bardzo nie da się wydrukować na drukarce laserowej, przynajmniej nie bez
pchania się w ogromne koszty. Dla przykładu, w miejsce pożółkniętej kartki ze skanu, taka drukarka
wstawi jakiś odcień szarości i w ten sposób zadrukuje tą szarością całą stronę marnując przy tym
niesamowite ilości toneru, za który my będziemy musieli później zapłacić, co czyni cały proces
drukowania zeskanowanych dokumentów bardzo kosztownym. Postanowiłem jednak znaleźć jakiś sposób, by
tę dokumentację wydrukować, choć trzeba było pierw zająć się samymi skanami, tj. doprowadzić je do
stanu, w którym można by mówić o ewentualnym ich wydrukowaniu. Okazało się, że nie jest to jakoś
specjalnie trudne zadanie, zwłaszcza, gdy na linux zaprzęgnie się do tego celu ImageMagick.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aktualizacja firmware drukarki HP LaserJet P2055dn pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 19:10:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio drukarką laserową Hewlett Packard (HP) LaserJet P2055dn, zauważyłem, że ma ona
wgrany dość stary firmware. Naturalnie sama drukarka do najmłodszych nie należy, bo została
wyprodukowana w 2011 roku ale skoro na stronie producenta jest dostępna nowsza wersja
oprogramowania dla tego urządzenia, to przydałoby się je do tej drukarki wgrać. Problem jednak
pojawia się w przypadku takich osób jak ja, tj. tych, które korzystają w swoim środowisku pracy z
maszyn mających na pokładzie system operacyjny z rodziny jakieś dystrybucji linux&#39;a, np. Debian czy
Ubuntu. Producent drukarki udostępnia stosowne narzędzia do aktualizacji firmware ale tylko i
wyłącznie dla OS z gatunku Windows. Co mają zrobić osoby, które z Windows&#39;a nie korzystają, a
chciałyby przy tym mieć aktualny firmware w drukarkach HP? Możemy spróbować postawić maszynę
wirtualną na bazie QEMU/KVM, tam zainstalować Windows&#39;a i udostępnić w obrębie tej maszyny
wirtualnej drukarkę, której firmware mamy zamiar aktualizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Drukarka laserowa pod linux (HP LaserJet P2055dn)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/drukarka-laserowa-pod-linux-hp-laserjet-p2055dn/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 18:03:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/drukarka-laserowa-pod-linux-hp-laserjet-p2055dn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę tygodni temu moja leciwa już (20 letnia) drukarka atramentowa Epson Stylus Color 760
postanowiła odmówić współpracy i zaprzestała dalszego drukowania stron. Po rozkręceniu jej, okazało
się, że ma ona w sobie tyle syfu (m.in. w okolicach dysz), że mechanizmy tej drukarki nie były już
w stanie najwyraźniej tego doczyścić. Pomyślałem, że najwyższy już czas pozbyć się tej drukarki i
poszukać jej następcy. W wytycznych kupna nowej drukarki były przede wszystkim cena (do 500 zł),
bezproblemowa praca pod linux (Debian/Ubuntu) oraz możliwość pracy w sieci (preferowane WiFi) bez
zaprzęgania do tego celu innych sprzętów, np. routera czy komputera stacjonarnego/laptopa. Wybór
padł na poleasingową drukarkę laserową Hewlett Packard (HP) LaserJet P2055dn, ze względu na fakt,
że posiada ona wszystkie te wyżej wymienione właściwości (no może poza WiFi) i można nią zarządzać
bez większego problemu czy to przy pomocy dedykowanych narzędzi z pakietu &lt;code&gt;hplip&lt;/code&gt; / &lt;code&gt;hplip-gui&lt;/code&gt; ,
czy też bezpośrednio za sprawą CUPS.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Serwer druku MFP TL-PS310U od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-serwer-druku-mfp-tl-ps310u-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2016 18:09:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-serwer-druku-mfp-tl-ps310u-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ofertę na stronie TP-LINK, zaciekawiło mnie pewne urządzenie. Chodzi o &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5688_TL-PS310U.html&#34;&gt;serwer druku
MFP i pamięci masowej TL-PS310U&lt;/a&gt;. Niby słyszałem
kiedyś w przeszłości frazę &amp;quot;Print Server&amp;quot; ale nigdy zbytnio się nie zastanawiałem nad tym do czego
takie coś ma w istocie służyć. Po nazwie można jedynie przypuszczać, że chodzi o coś związanego z
sieciowymi urządzeniami drukującymi. Niemniej jednak, ten serwer wydruku, który dotarł do mnie nie
przypomina zbytnio drukarki sieciowej. To co to w takim razie jest?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>CUPS, czyli konfiguracja drukarki pod linux&#39;em</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/cups-konfiguracja-drukarki-pod-linuxem/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2016 21:45:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/cups-konfiguracja-drukarki-pod-linuxem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ja jestem tym szczęśliwcem, który posiada takie fajne urządzenie zwane drukarką. Bardzo umila ono
życie pod warunkiem, że działa jak należy, a z tym różnie bywa, zwłaszcza pod linux&#39;em. W debianie
do obsługi drukarek używa się &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CUPS&#34;&gt;CUPS (Common Unix Printing System)&lt;/a&gt; i można powiedzieć, że radzi
on sobie z tym zadaniem całkiem nieźle, przynajmniej w przypadku mojej drukarki. Drukarka, o której
mowa, to dość stary model, konkretnie jest to EPSON Stylus Color 760. Potrzebne są jej odpowiednie
sterowniki, które są dostępne w repozytorium debiana. Jedyne czego potrzeba do szczęścia, to
skonfigurowanie demona &lt;code&gt;cupsd&lt;/code&gt; , który będzie zarządzał tą drukarką. W tym artykule postaramy się
skonfigurować to powyższe urządzenie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Drukarka sieciowa w OpenWRT (serwer wydruku)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/drukarka-sieciowa-w-openwrt-serwer-wydruku/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2016 19:32:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/drukarka-sieciowa-w-openwrt-serwer-wydruku/</guid>
      <description>&lt;p&gt;OpenWRT daje możliwość doinstalowania całej masy aplikacji, które są w stanie realizować pewne dość
wyrafinowane zadania. Jednym z takich zadań jest serwer wydruku, czyli możliwość obsługi różnego
rodzaju drukarek. Jeśli nasz router posiada port USB, to taką drukarkę jesteśmy w stanie do niego
podłączyć. Nawet jeśli router dysponuje tylko jednym portem USB i do tego zajętym już, to nic nie
stoi na przeszkodzie, by dokupić HUB&#39;a i rozgałęzić sobie ten pojedynczy port. Serwer wydruku ma tę
zaletę, że drukarka jest udostępniana przez router w sieci domowej. W efekcie odpada nam
utrzymywanie dedykowanego komputera, który zajmowałby się tylko obsługą takiej drukarki. Możemy
zatem oszczędzić nieco na rachunku za prąd. W tym wpisie skonfigurujemy sobie właśnie taki serwer
wydruku w oparciu o drukarkę EPSON Stylus Color 760 i oprogramowanie &lt;code&gt;p910nd&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
