<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reklamy on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/reklamy/</link>
    <description>Recent content in reklamy on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Apr 2021 20:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/reklamy/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Disqus wprowadza reklamy, Disqus musi odejść</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/disqus-wprowadza-reklamy-disqus-musi-odejsc/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 20:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/disqus-wprowadza-reklamy-disqus-musi-odejsc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sporo użytkowników przeglądających tego bloga zdążyło już zauważyć, że sekcja komentarzy została
usunięta. W efekcie czego nie można już komentować żadnych wpisów. Taki zabieg miał miejsce ze
względu na fakt, że sporo osób zaczęło mi zgłaszać, że na Morfitroniku pojawiły się reklamy.
Wszyscy znają raczej moje zdanie w kwestii serwowania ludziom reklam i mocno się zdziwiłem, że
pojawiły się one właśnie tutaj. Ja nikomu żadnego pozwolenia na wykorzystywanie mojego bloga jako
platformy reklamowej nie udzieliłem. Okazuje się jednak, że Disqus (bo to jego system komentarzy
był tutaj wykorzystywany) nawet nie pofatygował się, by zapytać mnie o zgodę na serwowanie reklam i
bezczelnie zaczął je w komentarzach umieszczać. Jak tylko się dowiedziałem, że te reklamy faktycznie
w tych komentarzach są oraz, że nie mam żadnego wpływu na to, by je usunąć, to postanowiłem
natychmiast wywalić Disqus&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie reklam w YouTube na smartfonie z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 09:01:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy Androida do przeglądania serwisu YouTube używają z reguły tej dedykowanej aplikacji od
Google. Problem z tą appką jest taki, że serwuje ona całą masę reklam, których to nie można wykroić
stosując popularne rozwiązania na bazie &lt;a href=&#34;https://blokada.org/&#34;&gt;Blokada&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;AdAway&lt;/a&gt;. Niektórzy starają się
korzystać z innych aplikacji pokroju &lt;a href=&#34;https://newpipe.schabi.org/&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://skytube-app.com/&#34;&gt;SkyTube&lt;/a&gt; ale one mają swoje ograniczenia,
np. nie można pisać komentarzy czy też nie działają powiadomienia push. Kiedyś by rozwiązać ten
problem reklam w appce YouTube &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/apps/magisk/official-magisk-v7-universal-systemless-t3473445&#34;&gt;korzystałem z Magisk&#39;a&lt;/a&gt; i jego modułu YouTube Vanced ale to
rozwiązanie od jakiegoś czasu nie jest już wspierane, choć w dalszym ciągu można z niego korzystać.
Jako, że od paru miechów nie zaglądałem na &lt;a href=&#34;https://vancedapp.com/&#34;&gt;stronę YouTube Vanced&lt;/a&gt;, to postanowiłem sprawdzić
czy coś w tej kwestii się zmieniło. Wygląda na to, że jednak coś drgnęło, bo teraz dostępny jest
Vanced Manager, który to jest w stanie tak skonfigurować nasz telefon, by aplikacja YT Vanced
działała bez problemu nawet na nieukorzenionym Androidzie (nie trzeba mieć root&#39;a). Możemy zatem
zachować całą funkcjonalność serwisu YouTube pozbywając się przy tym reklam oraz segmentów
sponsorowanych, no i też nie musimy nic kombinować z telefonem, tj. odblokowywać bootloader&#39;a czy
wgrywać TWRP. Problematyczne może być jednak zainstalowanie YouTube Vanced, bo czasami powiadomienia
(notyfikacje push) mogą nam nie działać poprawnie. Właśnie dlatego postanowiłem napisać parę słów
na temat instalacji tej aplikacji z wykorzystaniem Vanced Manager w Androidach bez root, by uniknąć
tego jak i innych problemów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak usunąć aplikacje bloatware ze smartfona z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jan 2019 06:01:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mamy smartfon z Androidem na pokładzie, to zapewne każdy za nas zadawał sobie pytanie, czy da
radę z takiego telefonu pozbyć się szeregu aplikacji, z których praktycznie nie korzystamy na co
dzień. Część z tych programów można wyłączyć w ustawieniach systemowych ale są też i takie
aplikacje (głównie producenta telefonu, czy też operatora GSM albo te od Google), których
standardowo nie da się wyłączyć z poziomu działającego Androida. Nawet jeśli wymusimy zatrzymanie
stosownych usług, to za chwilę (lub po restarcie urządzenia) one i tak nam automatycznie wystartują.
Im więcej zbędnych aplikacji działa w tle, tym częstsze wybudzanie telefonu, a więc i szybsze
wyczerpywanie się baterii. Dlatego też jeśli nie korzystamy z wbudowanego w ROM &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Software_bloat&#34;&gt;bloatware&lt;/a&gt;, to
przydałoby się go usunąć lub chociaż trwale wyłączyć. Co ciekawe, tego typu proces nie musi odbywać
się za sprawą administratora systemu (root), bo w zasadzie każda aplikacja w Androidzie może zostać
zainstalowana/odinstalowana dla konkretnego użytkownika w systemie. Nie potrzebujemy mieć zatem
nawet ukorzenionego Androida, by pozbyć się tego całego syfu z systemu, który naszemu urządzeniu
spędza sen z powiek i nie daje mu się przy tym porządnie wyspać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Blokowanie reklam z AdAway na smartfonie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 16:21:42 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; jesteśmy w stanie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/&#34;&gt;zaszyfrować zapytania DNS&lt;/a&gt; bezpośrednio na naszych
smartfonach. Niemniej jednak, w przypadku mojego Neffos&#39;a C5 od TP-LINK, w wielu aplikacjach
pojawiły się reklamy po wdrożeniu mechanizmu szyfrującego. Wcześniej oczywiście wykorzystywałem
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/&#34;&gt;adblock&#39;a bezpośrednio na routerze z wgranym firmware OpenWRT/LEDE&lt;/a&gt;, gdzie zapytania DNS do
adserwerów były filtrowane i blokowane bezpośrednio na tym urządzeniu. Po zaszyfrowaniu ruchu DNS w
telefonie, straciłem dostęp do mojego filtra reklam na routerze. Przydałoby się zatem
zaimplementować podobny mechanizm blokujący bezpośrednio na Androidzie, tak by ponownie wszystkie
te reklamy zniknęły przy jednoczesnym zachowaniu całej funkcjonalności płynącej za sprawą
szyfrowanego ruchu DNS. Jednym z rozwiązań jest wykorzystanie &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;narzędzia AdAway&lt;/a&gt;, które przy
pomocy pliku &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; i lokalnego serwera www jest w stanie zablokować sporą większość reklam,
na które możemy natknąć się w internecie. Opis instalacji i konfiguracji AdAway zostanie
przedstawiony w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: YouTube bez reklam na smartfonie (NewPipe)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 19:41:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ja generalnie zaliczam się do grona osób bardzo spokojnych ale tylko do czasu aż się zdenerwuję.
Jedną taką bardziej wyprowadzającą mnie z równowagi kwestią są reklamy w serwisie YouTube. Problem
jest o wiele bardziej dotkliwy, gdy w grę wchodzą urządzenia mobilne, np. smartfony. Na komputerze
nie mam większego problemu, bo wszystkie reklamy mogę zablokować stosując adblock/ublock w
przeglądarce lub też korzystać z aplikacji &lt;a href=&#34;https://github.com/mps-youtube/mps-youtube&#34;&gt;mpsyt&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://flavio.tordini.org/minitube&#34;&gt;minitube&lt;/a&gt;. Gdy chcę wesprzeć kogoś, to
odpalam kilka kanałów z reklamami, wyciszam dźwięk i mój linux ogląda za mnie ten cały syf
reklamowy, a ja go ani nie słyszę, ani nie widzę i wszyscy są happy. W przypadku smartfonów
oglądanie serwisu YT jest nieco problematyczne. Nie dość, że nie ma jak obejść tych reklam, to
jeszcze zwykle są one głośniejsze niż ścieżka dźwiękowa materiału video, co bardzo wnerwia w
godzinach nocnych. Przy szukaniu rozwiązania tego problemu natknąłem się na &lt;a href=&#34;https://github.com/TeamNewPipe/NewPipe&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt;. Jest to
przeglądarkę YT z otwartym kodem źródłowym (OpenSource), która działa podobnie do mpsyt/minitube i
to ten programik zostanie opisany w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
