<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>użytkownicy on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/u%C5%BCytkownicy/</link>
    <description>Recent content in użytkownicy on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Nov 2015 13:55:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/u%C5%BCytkownicy/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana hasła konta administratora root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-hasla-konta-administratora-root/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 13:55:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-hasla-konta-administratora-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W pewnych skrajnych przypadkach może się nam zdarzyć tak, że zapomnimy hasła do konta administratora
systemu. Jak wiadomo bez użytkownika root w naszych linux&#39;ach nie da się zbytnio nic zrobić. Na
pewno nie da się przeprowadzić żądnych prac administracyjnych. Zwykle w takim przypadku moglibyśmy
przeinstalować system i ustawić nowe hasło ale to wydaje się lekką przesadą. Poza tym, co w
przypadku gdy nie możemy zwyczajnie zainstalować na nowo systemu lub nie mamy akurat pod ręką płytki
czy pendrive live? Czy w linux&#39;ie jest w ogóle możliwość odzyskania hasła użytkownika root bez
rozkręcania komputera biorąc pod uwagę te wszystkie mechanizmy bezpieczeństwa, które czynią ten
system tak bezpiecznym? Oczywiście zmiana hasła do konta administratora jest możliwa i nawet nie
trzeba się przy tym zbytnio wysilać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Integralność plików passwd, group, shadow, gshadow</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/integralnosc-plikow-passwd-group-shadow-gshadow/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 12:30:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/integralnosc-plikow-passwd-group-shadow-gshadow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W pliku &lt;code&gt;/etc/passwd&lt;/code&gt; jest przechowywana baza danych kont użytkowników w systemie linux. Z kolei w
&lt;code&gt;/etc/group&lt;/code&gt; mamy wypisane wszystkie grupy oraz powiązanych z nimi użytkowników. Generalnie rzecz
biorąc, to te dwa pliki odpowiadają za konfigurację kont. Problem jednak zaczyna się w momencie gdy
w grę wchodzą hasła, zarówno do kont jak i do grup. Gdyby były one trzymane w tych plikach, nie
byłyby one w żaden sposób szyfrowane. Dlatego też powstał inny mechanizm, który ma na celu
przeniesienie zahashowanych haseł do plików &lt;code&gt;/etc/shadow&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;/etc/gshadow&lt;/code&gt; . W debianie
użytkownikami i grupami możemy zarządzać przy pomocy odpowiednich narzędzi, które automatycznie
dostosują wszystkie powyższe pliki. Nic jednak nie stoi na przeszkodzie aby edytować każdy z nich
ręcznie. Problemy mogą się pojawić w momencie, gdy te pliki będą zawierać różne wpisy, np. w pliku
&lt;code&gt;passwd&lt;/code&gt; będzie określony użytkownik, który jednocześnie nie będzie istniał w pliku &lt;code&gt;shadow&lt;/code&gt; ,
podobnie z grupami. W tym wpisie postaramy się sprawdzić te pliki i upewnimy się czy aby na pewno
jest z nimi wszystko w porządku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czy zmiana nazwy użytkownika root ma sens?</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czy-zmiana-nazwy-uzytkownika-root-ma-sens/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2015 19:52:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czy-zmiana-nazwy-uzytkownika-root-ma-sens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wielu ludzi potrafi się rozpisywać na temat bezpieczeństwa systemu linux jednocześnie nie zauważając
jednego bardzo poważnego problemu. Wszyscy wiemy, że linux&#39;y są bezpieczne min. przez fakt
rozgraniczenia konta administratora od konta zwykłego użytkownika i nadaniu im różnych praw dostępu
do poszczególnych części systemu operacyjnego. O ile konta użytkowników mają różne nazwy, o tyle
administrator w praktycznie każdym linux&#39;ie kryje się pod nazwą &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; . Znając nazwę konta, można
próbować złamać hasło. To trochę dziwne, że nie można sobie arbitralnie ustalić nazwy dla tego konta
tak by uniknąć wszelkich ataków, które związane są z logowaniem się na określonego użytkownika w
systemie. W tym wpisie postaramy się prześledzić całą procedurę zmiany nazwy konta &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; na jakąś
dowolną i zobaczymy czy wpłynie to w jakimś stopniu na pracę naszego systemu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
