<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>call-center on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/call-center/</link>
    <description>Recent content in call-center on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Sep 2021 15:22:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/call-center/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak blokować rozmowy GSM w smartfonie z Androidem (YACB)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Sep 2021 15:22:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Czy przytrafiła może wam się taka sytuacja, w której to ktoś dzwonił do was z niewiadomego numeru i
przy tym nie był to nikt, kto by zasługiwał na jakąś większą uwagę z waszej strony? Zwykle, gdy mam
do czynienia z kimś takim, to nawet nie odbieram telefonu. Niemniej jednak, najwyraźniej jeden z
moich numerów ostatnio stał się celem ataku jakiegoś spamera z bliżej nieokreślonego call center i
ten czteroliterowy osobnik wydzwania do mnie od kilku dni średnio co 20 minut i to z wielu różnych
numerów. Do tej pory spamerzy w zasadzie omijali mnie szerokim łukiem ale zachowanie tej dość
nieuprzejmej osoby sprawiło, że postanowiłem opracować jakieś rozwiązanie na wypadek, gdyby takich
osobników z gatunku &amp;quot;brakującego ogniwa ewolucji Homo sapiens&amp;quot; było więcej. Po chwili wertowania
netu udało mi się znaleźć appkę, co się zwie &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/xynngh/YetAnotherCallBlocker&#34;&gt;Yet Another Call Blocker&lt;/a&gt; (YACB), która w zasadzie
jest tym, czego standardowo brakuje w każdym smartfonie z Androidem na pokładzie, tj. dość
zaawansowanego filtra rozmów przychodzących realizowanych w przestarzałej już technologi GSM, czyli
w zwykłych rozmowach telefonicznych na komórkę. Jako, że ten YACB jest bardzo ciekawym kawałkiem
oprogramowania i do tego w pełni OpenSource (dostępnym w repozytorium F-Droid), to postanowiłem
napisać o nim kilka słów, bo jest to wręcz nieocenione narzędzie w walce z wszelkim syfem pokroju
różnych spamerów z call center.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
