<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mysz on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mysz/</link>
    <description>Recent content in mysz on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Jun 2019 16:10:15 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mysz/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Wybudzanie linux&#39;a ze stanu uśpienia za sprawą myszy</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wybudzanie-linuxa-ze-stanu-uspienia-za-sprawa-myszy/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2019 16:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wybudzanie-linuxa-ze-stanu-uspienia-za-sprawa-myszy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu na jednych z forów, które czasem odwiedzam, &lt;a href=&#34;https://forum.linuxmint.pl/showthread.php?tid=323&#34;&gt;pojawił się wątek&lt;/a&gt; dotyczący problemu
jaki może nieść ze sobą budzenie linux&#39;a ze stanu uśpienia/wstrzymania (Suspend to RAM, STR) za
sprawą myszy. O ile w przypadku klawiatury sprawa wybudzania komputera zdaje się być dość oczywista,
to w przypadku tego małego gryzonia już niekoniecznie, bo wystarczy lekko mysz przemieścić po
blacie stołu czy innego biurka i system się nam wybudzi. Część komputerów ma stosowne opcje w
BIOS/UEFI i można za ich sprawą skonfigurować to jakie urządzenia będą mieć możliwość wybudzania
systemu. Niekiedy jednak, opcje w BIOS są tak ubogie, że nie mamy możliwości skonfigurowania tego
aspektu pracy naszej maszyny. Trzeba zatem w nieco inny sposób podejść do tego zagadnienia. Na
necie można się spotkać z radami odnośnie zapisu pliku &lt;code&gt;/proc/acpi/wakeup&lt;/code&gt; przez przesłanie do
niego czteroznakowych kodów, np. &lt;code&gt;EHC1&lt;/code&gt; czy &lt;code&gt;USB1&lt;/code&gt; . Takie rozwiązanie może nieść ze sobą negatywne
konsekwencje i powinno się go unikać. Lepszym rozwiązaniem jest napisanie reguły dla UDEV&#39;a dla
konkretnego urządzenia, gdzie będziemy mogli łatwo sterować (przez plik &lt;code&gt;power/wakeup&lt;/code&gt; ) tym czy
dane urządzenie ma mieć możliwość wybudzania systemu czy też nie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emulacja rolek myszy (scroll)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/emulacja-rolek-myszy-scroll/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 17:14:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/emulacja-rolek-myszy-scroll/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?pid=295709&#34;&gt;Na forum DUG&lt;/a&gt; pojawił się ciekawy temat
dotyczący emulacji rolek myszy (scroll) w urządzeniach, które ich nie posiadają. W tym przypadku
chodziło o bliżej nieokreślony model &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Trackball&#34;&gt;trackball&#39;a&lt;/a&gt;.
Niemniej jednak, są też myszy, które może i rolki mają, ale użytkownikom tych urządzeń zwyczajnie
nie chce się wysilać, by tymi kółkami kręcić non stop. Jako, że ja się zaliczam do tej grupy osób,
pomyślałem, by zaimplementować sobie ficzer, który sprawi, że moja bardzo wypasiona mysz będzie
miała pod prawym przyciskiem również emulację scroll&#39;a. Oczywiście dalej będzie można klikać prawym
przyciskiem, by uzyskać dostęp do menu kontekstowego i pod tym względem nic się nie zmieni. W tym
wpisie sprawdzimy jak taka emulacja rolek wygląda w praktyce.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mysz i jej konfiguracja na linux&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 15:09:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mysz, zaraz obok klawiatury, to jedno z tych narzędzi, z których korzystamy praktycznie bez przerwy
ilekroć tylko siadamy przed komputerem. Z reguły działa ona prawidłowo, nawet pod linux&#39;em, z tym,
że dla jednych użytkowników standardowe ustawienia nie są zbyt zadowalające. Nawet jeśli wszystkie
przyciski zostaną rozpoznane poprawnie, to zawsze pozostaje, np. kwestia dostosowania szybkości
przemieszczania się kursora po ekranie. Oczywiście, istnieje także szereg innych aspektów, które
możemy sobie dostosować i tym właśnie się zajmiemy w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>