<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>opendns on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/opendns/</link>
    <description>Recent content in opendns on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 May 2016 20:09:42 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/opendns/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Konfiguracja DDNS dla OpenDNS</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-ddns-dla-opendns/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2016 20:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-ddns-dla-opendns/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ludzkość w dalszym ciągu siedzi na przestarzałym już od prawie 20 lat protokole IPv4. Nie widać, też
by w najbliższym czasie coś miało się w tej kwestii zmienić. Można, co prawda, wykupić sobie stały
adres IP ale to kosztuje, no i płacimy za coś co powinniśmy mieć w standardzie, gdyby ludzie w końcu
zaczęli korzystać z IPv6. Niemniej jednak, by te wszystkie nasze maszyny podłączyć jakoś do sieci,
potrzebne nam są prywatne adresy IP + NAT lub też dynamicznie zmieniające się adresy publiczne.
Bywają też przypadki, że mamy przydzielane dynamicznie adresy z puli prywatnej, np. w wyniku dbania
o prywatność w sieciach WiFi przez &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/&#34;&gt;generowanie sobie przy każdym połączeniu losowego adresu
MAC&lt;/a&gt;. Zwykle w takiej sytuacji
zmienia nam się adres zewnętrzny (publiczny), który wskazuje na jeden z adresów naszego ISP. Taki
zmieniający się adres powoduje problemy przy konfiguracji poszczególnych usług sieciowych, np. gdy w
grę wchodzi konfiguracja filtra DNS, który jest zapewniany przez OpenDNS. By tego typu niedogodności
rozwiązać, możemy posłużyć się &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/DDNS&#34;&gt;DDNS (dynamic DNS)&lt;/a&gt;. Za każdym
razem, gdy adres IP ulega zmianie, klient DDNS informuje o tym fakcie skonfigurowane usługi. W tym
artykule przyjrzymy się nieco bliżej temu mechanizmowi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>