<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>audio on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/audio/</link>
    <description>Recent content in audio on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jan 2022 18:11:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/audio/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Nagrywanie rozmów telefonicznych w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-rozmow-telefonicznych-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 18:11:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-rozmow-telefonicznych-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Właściciele smartfonów mają zwykle podpisane umowy ze swoimi operatorami GSM na świadczenie usług
telefonicznych. Pakiety rozmów oferowane przez tych operatorów już od dłuższego czasu są
nielimitowane, co z kolei zachęca abonentów do głosowego komunikowania się przy pomocy tych małych
lecz przy tym bardzo zaawansowanych technologicznie komputerów. Nie ma obecnie chyba sprawy, której
nie można załatwić telefonicznie, a że coraz dłużej wisimy na słuchawce, to też sporo informacji z
takich rozmów nam bezpowrotnie ucieka, np. imię i nazwisko osoby, z którą rozmawialiśmy, nie
wspominając o całej masie innych rzeczy, które mogą paść podczas choćby negocjowania/przedłużania
jakiegoś kontraktu. Gdy w późniejszym czasie zorientujemy się, że coś jest nie tak, to możemy mieć
poważny problem z udowodnieniem swoich racji, np. że zostaliśmy celowo wprowadzeni w błąd. Gdybyśmy
dysponowali nagraniem z takiej rozmowy, to bez problemu można by się do niego odnieść i nikt by nie
miał wątpliwości po czyjej stronie byłaby racja. Niemniej jednak, smartfony z Androidem mają
ogromny problem z nagrywaniem dźwięku audio podczas tego typu konwersacji, czego efektem jest brak
możliwości niezależnego rejestrowania rozmów telefonicznych. Jeśli jednak posiadamy ukorzenionego
Androida (dostęp do praw administratora root), to możemy te obostrzenia obejść zaprzęgając do pracy
aplikację Call Recorder.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
