<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>neffos-y5 on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5/</link>
    <description>Recent content in neffos-y5 on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Root w smartfonach Neffos od TP-LINK (X1, C5, C5 MAX, Y5, Y5L)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem proces ukorzeniania (root) smartfonów Neffos, a konkretnie były to
modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;C5 MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Od tamtego czasu zdążyłem się nieco bardziej
zagłębić w struktury Androida i udało mi się ze źródeł &lt;a href=&#34;https://omnirom.org/&#34;&gt;OMNI ROM&lt;/a&gt; zbudować natwyne obrazy TWRP
dla każdego z tych ww. telefonów. Oczywiście TP-LINK ma w swojej ofercie jeszcze modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5L&#34;&gt;C5L&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/Y50&#34;&gt;Y50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;X1&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1Max&#34;&gt;X1 MAX&lt;/a&gt; ale póki co nie będę w stanie przygotować obrazu TWRP i opisu
jak ukorzenić Androidy w trzech z tych czterech smartfonów. Chodzi o to, że C5L został wycofany z
produkcji i raczej nie wpadnie on w moje łapki. Natomiast modele Y50 oraz X1 MAX nie są jeszcze
dostępne w polskiej ofercie TP-LINK&#39;a, przez co minie trochę czasu zanim uda mi się do nich dobrać.
Postanowiłem napisać świeży artykuł dotyczący procesu root w smartfonach Neffos C5, C5 MAX, Y5, Y5L
oraz X1. Po co pisać kolejny artykuł o ukorzenianiu Androida w Neffos&#39;ach? Generalnie rzecz biorąc,
w tych poprzednich wpisach było bardzo dużo informacji zbędnych z punktu widzenia przeciętnego
użytkownika, który chce zrootować system w swoim telefonie. Teraz, gdy dysponuję natywnymi obrazami
TWRP własnej roboty i zdobyłem nieco wiedzy z zakresu operowania na Androidzie, to proces root jest
o wiele prostszy i właśnie dlatego przydałoby się to wszystko opisać na nowo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 18:56:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;Przeprowadzenie procesu root na smartfonie Neffos Y5&lt;/a&gt; od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 18:16:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nie we wszystkich smartfonach Neffos da radę przeprowadzić proces root tak łatwo jak to miało
miejsce w przypadku modeli &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;/post/android-root-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos C5 MAX&lt;/a&gt;. TP-LINK ma w swojej ofercie również
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;model Neffos Y5&lt;/a&gt; (TP802A) i on w odróżnieniu do tych dwóch poprzednich ma inne podzespoły, a
konkretnie SoC, którzy pochodzi od producenta Qualcomm (Snapdragon 210, model MSM8909). Root
smartfonów opartych o tego typu SoC przebiega nieco inaczej ale jest generalnie do zrobienia, choć
trzeba trochę się przyłożyć do procesu backup&#39;u flash&#39;a telefonu. Pozostała część jest w miarę
standardowa. W tym wpisie zostanie przeprowadzony proces root smartfona Neffos Y5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 19:10:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oferta TP-LINK&#39;a ciągle powiększa się o nowe urządzenia. Nie chodzi mi tutaj o routery WiFi, z
których ten producent jest znany nam wszystkim ale raczej o nowe modele smartfonów
niskobudżetowych. Jakiś czas temu TP-LINK wprowadził do obiegu smartfony &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Neffos Y5&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos
Y5L&lt;/a&gt;. Ten artykuł będzie dotyczył jedynie tego pierwszego urządzenia ale w niedługim czasie
pojawi się również recenzja drugiego z wyżej wymienionych telefonów. Czy w przypadku Neffos&#39;a Y5
(TP802A), TP-LINK jest nas w stanie czymś zaskoczyć?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:55:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
