<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>uart on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/uart/</link>
    <description>Recent content in uart on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Oct 2016 20:36:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/uart/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konsola szeregowa, adapter USB-UART i uszkodzony router TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konsola-szeregowa-adapter-usb-uart-uszkodzony-router-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 20:36:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konsola-szeregowa-adapter-usb-uart-uszkodzony-router-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas słyszał o alternatywnym firmware na bezprzewodowe routery WiFi. Mam tutaj na myśli
oczywiście &lt;a href=&#34;https://openwrt.org/&#34;&gt;OpenWRT&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://lede-project.org/&#34;&gt;LEDE&lt;/a&gt; oraz jego GUI &lt;a href=&#34;https://www.gargoyle-router.com/&#34;&gt;Gargoyle&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://eko.one.pl/?p=openwrt-luci&#34;&gt;LUCI&lt;/a&gt;. Przy zabawach z takim
oprogramowaniem bardzo łatwo jest uszkodzić router w sytuacji, gdy tak na dobrą sprawę nie wiemy co
robimy. Mi się jeszcze nie zdarzyło ubić żadnej z moich maszyn, a mam ich kilka. Problem w tym, że
tak naprawdę nie wiem jak wygląda proces odzyskiwania routera w przypadku zaistnienia takiego złego
scenariusza. Dlatego też postanowiłem zainicjować zdarzenie, które doprowadziło do ubicia systemu w
moim &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/TL-WR1043ND.html&#34;&gt;TL-WR1043ND&lt;/a&gt; V2 od TP-LINK. Co zrobić w takim przypadku, gdy system routera nie chce
wystartować, a na obudowie diody sygnalizują nieprawidłową pracę urządzenia? W takiej sytuacji
będziemy musieli rozebrać sprzęt i podłączyć się do portu szeregowego na PCB za pomocą adaptera
USB-UART, najlepiej na układzie CP2102, który bez problemu działa pod linux. Ten artykuł nie
powstałby (tak szybko), &lt;a href=&#34;http://tplink-forum.pl/index.php?/topic/5322-jak-ustali%C4%87-oznaczenia-port%C3%B3w-konsoli-szeregowej-na-pcb/&#34;&gt;gdyby nie pomoc ze strony @Heinz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
