<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>apk on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/apk/</link>
    <description>Recent content in apk on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Dec 2019 19:26:14 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/apk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Jak zweryfikować plik APK aplikacji na Androida</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zweryfikowac-plik-apk-aplikacji-na-androida/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 19:26:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zweryfikowac-plik-apk-aplikacji-na-androida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Część użytkowników smartfonów z Androidem na pokładzie żyje w głębokim przekonaniu, że instalowanie
aplikacji spoza sklepu Google Play nie jest zbyt rozważnym posunięciem. Nie chodzi tutaj tylko o
szeroko rozumiane alternatywne źródła aplikacji, np. serwis apkmirror ale również o Yalp/Aurora
Store czy też repozytoria F-Droid. Zdaniem tych osób pobieranie aplikacji z zewnętrznych źródeł
może skompromitować bezpieczeństwo systemu oraz zagrozić naszej prywatności. No jakby nie patrzeć
wgrywanie czegokolwiek bez zastanowienia się co tak naprawdę instalujemy w systemie nie jest zbyt
mądre. Dlaczego zatem nie weryfikujemy aplikacji obecnych w oficjalnym sklepie Google? Co chwila
przecież można usłyszeć w mediach o syfie, który udało się co prawda z tego sklepu usunąć ale też
jakaś większa liczba użytkowników taką aplikację zdążyła już zainstalować i używała jej przez
dłuższy lub krótszy okres czasu. Rozumowanie na zasadzie, że aplikacje ze sklepu Google Play są
bezpieczne, bo są obecne w sklepie Google Play, daje nam jedynie fałszywe poczucie bezpieczeństwa,
które jest gorsze od całkowitego braku bezpieczeństwa, bo w tym drugim przypadku człowiek
przynajmniej jest świadom czyhających na niego niebezpieczeństw i włącza myślenie. Jak zatem
odróżnić aplikacje, które są w stanie nam wyrządzić krzywdę od tych, które tego nie mają na celu i
czy faktycznie pobieranie aplikacji na Androida z innego źródła niż oficjalny sklep Google Play
jest takie niebezpieczne?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>