<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Coredump on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/coredump/</link>
    <description>Recent content in Coredump on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2025 23:25:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/coredump/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Segfault i debug procesu z GDB/coredumpctl w Debian Linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/segfault-i-debug-procesu-z-gdb-coredumpctl-w-debian-linux/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 23:25:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/segfault-i-debug-procesu-z-gdb-coredumpctl-w-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas korzysta z całej masy aplikacji na swoich linux&#39;ach. Na ogół te appki działają w sposób
oczekiwany i nie ma z nimi większych problemów. Czasem jednak zdarza się tak, że z jakiegoś powodu
taki program niespodziewanie kończy swoje działanie i w konsoli (czy logu systemowym) zostaje
wydrukowany komunikat zawierający frazę &lt;code&gt;segfault&lt;/code&gt; (segmentation fault, naruszenie ochrony pamięci).
Ostatnio taki problem dotknął jedną z moich ulubionych aplikacji, z których korzystam na co dzień,
tj. &lt;code&gt;strawberry&lt;/code&gt; . Gdyby ta sytuacja wystąpiła raz, to pewnie nawet bym się nią bardziej nie
zainteresował ale w tym przypadku ten cały &lt;code&gt;segfault&lt;/code&gt; potrafił wyskoczyć kilka-kilkanaście razy w
ciągu godziny, co trochę zaczęło mnie irytować. Postanowiłem poszukać przyczyny i nawet &lt;a href=&#34;https://github.com/strawberrymusicplayer/strawberry/issues/1633&#34;&gt;znalazłem
stosowny bug na git projektu strawberry&lt;/a&gt;, no ale sytuacja niby nowa, a mi ta appka crash&#39;owała
od dobrych kilku tygodni, jeśli nie miesięcy. Dlatego też zacząłem udzielać się w tamtym wątku i
przy okazji nauczyłem się jak przy pomocy &lt;code&gt;gdb&lt;/code&gt; (GNU Debugger) pozyskać nieco bardziej użyteczne
informacje i podesłać je deweloperowi aplikacji, tak by był on w stanie namierzyć przyczynę i
wyeliminować zaistniały problem. W tym artykule została zebrana garść użytecznych informacji, które
mogą przydać się użytkownikowi Debiana, na wypadek gdyby i jego aplikacje cierpiały na podobne
problemy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
