<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mime on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mime/</link>
    <description>Recent content in mime on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jan 2016 20:18:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mime/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Domyślne aplikacje w oparciu o typy plików (MIME)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/domyslne-aplikacje-w-oparciu-o-typy-plikow-mime/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 20:18:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/domyslne-aplikacje-w-oparciu-o-typy-plikow-mime/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pełne środowiska graficzne zwykle oferują odpowiednie narzędzia, które mogą posłużyć skonfigurowaniu
domyślnych aplikacji. Jesteśmy zatem w stanie bardzo prosto przypisać szereg &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Typ_MIME&#34;&gt;typów MIME&lt;/a&gt; do
odpowiednich programów. Wobec takiego stanu rzeczy, przy próbie uruchomienia jakiegoś pliku, ten
zostanie odpalony przez konkretną aplikację. Niemniej jednak, jeśli chodzi o środowiska graficzne
oparte o menadżery okien, np. Openbox, to na dobrą sprawę mamy bardzo małe pole manewru.
Niezależnie czy korzystamy z GNOME, KDE, XFCE, MATE czy też Openbox&#39;a, wszystkie z nich
wykorzystują dokładnie ten sam mechanizm wiązania aplikacji z typami plików. Możemy zatem ominąć te
wszystkie graficzne nakładki i ręcznie skonfigurować sobie typy MIME, tak by działały niezależnie
od wykorzystywanego środowiska graficznego. W tym wpisie spróbujemy przyjrzeć się nieco bliżej
konfiguracji tego całego mechanizmu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Pliki .torrent i magnet linki w Firefox&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pliki-torrent-i-magnet-linki-w-firefoxie/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2015 20:02:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pliki-torrent-i-magnet-linki-w-firefoxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądarki mają to do siebie, że każda z nich korzysta z własnych ustawień dotyczących &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Typ_MIME&#34;&gt;typów MIME
(mime type)&lt;/a&gt;. Do tego dochodzi jeszcze fakt, że często te ustawienia są inne od tych, które mamy
w systemie. Może to nie jest jakiś wielki problem, bo w opcjach Firefox&#39;a możemy bez trudu szereg
rzeczy poprzestawiać. Natomiast jest jeden problem, którego w prosty sposób się obejść nie da i
trzeba się trochę na nim pochylić. Chodzi o dodawanie nowych typów MIME, które nie są pokazane na
liście obsługiwanych typów w Preferences -&amp;gt; Applications. Wiąże się z tym tak skonfigurowanie
przeglądarki, by automatycznie otworzyła ona jakiś program ilekroć dany typ pliku będzie pobierany.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
