<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gps on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/gps/</link>
    <description>Recent content in gps on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2019 21:00:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/gps/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czy smartfon z Androidem bez Google Apps/Services ma sens</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czy-smartfon-z-androidem-bez-google-apps-services-ma-sens/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 21:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czy-smartfon-z-androidem-bez-google-apps-services-ma-sens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu &lt;a href=&#34;https://android.com.pl/programowanie/188397-po-co-nam-uslugi-google-play/&#34;&gt;natknąłem się na artykuł&lt;/a&gt; chwalący Google Play Services i sugerujący zarazem,
że nasz smartfon bez tych usług (i appek zależnych od nich) na niewiele się zda człowiekowi. Nie
jest to jednak do końca prawdą i postanowiłem pokazać na żywym przykładzie jak wygląda operowanie na
telefonie z Androidem pozbawionym jakichkolwiek usług czy aplikacji własnościowych od Google. W
rolach głównych wystąpi mój smartfon LG G4C, który jest już dość leciwy ale można na niego wgrać
LineageOS (lub też inny ROM na bazie AOSP). Po wgraniu ROM&#39;u, w telefonie znajduje się jedynie
garstka podstawowych aplikacji (przeglądarka, galeria, itp), które po pierwsze są opensource, a po
drugie można je bez problemu wyłączyć jeśli nie zamierzamy z nich korzystać. Z telefonu można
dzwonić, przeglądać net (WiFi/LTE), robić zdjęcia i używać tego urządzenia do różnego rodzaju
multimediów. W zasadzie czego oczekiwać więcej od telefonu? Niektórzy jednak chcieli by mieć
możliwość używania, np. nawigacji. No i tu już zaczynają się schody, bo na takim w pełni
otwartoźródłowym Androidzie, GPS nie zadziała OOTB i potrzebna nam jest jakaś alternatywa w postaci
pośrednika między aplikacjami a GPS. Standardowo w Andkach tym zadaniem zajmują się właśnie te
usługi Google. Jak więc zatem zmusić GPS do poprawnej pracy nie chcąc przy tym wgrywać sobie tego
rozbudowanego w uprawnieniach szpiega od Google? Problemów naturalnie może być więcej, a to czy
doświadczymy któregokolwiek z nich zależy głównie od odpowiedniej konfiguracji systemu. Niniejszy
artykuł postara się zebrać wszystkie te niezbędne informacje mające na celu zaimplementowanie w
naszym smartfonie otwartoźródłowej alternatywy dla Google Play Services w postaci microG.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Metadane plików graficznych (EXIF)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/metadane-plikow-graficznych-exif/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 16:58:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/metadane-plikow-graficznych-exif/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy plik posiada szereg opisujących go atrybutów. Możemy się o tym przekonać wykorzystując
narzędzia &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; lub &lt;code&gt;stat&lt;/code&gt; . W ich przypadku zostaną nam zwrócone takie informacje jak rozmiar
pliku, data modyfikacji czy też prawa dostępu. To właśnie są metadane opisujące pliki w obszarze
systemu plików i są one wymagane, by system operacyjny działał prawidłowo. To jednak nie jedyne
metadane, z którymi spotykamy się na co dzień. Najlepszym przykładem są zdjęcia czy filmy robione
smartfonami czy też aparatami lub kamerami cyfrowymi. Każdy plik stworzony za pomocą tych urządzeń
zawiera w sobie bardzo rozbudowane informacje, które nie zawsze chcielibyśmy udostępniać. W tym
wpisie skupimy się głównie na &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Exchangeable_Image_File_Format&#34;&gt;danych
EXIF&lt;/a&gt; zawartych w plikach graficznych,
które postaramy się wydobyć, zmienić i usunąć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
