<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>udisks on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/udisks/</link>
    <description>Recent content in udisks on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2019 21:10:15 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/udisks/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Montowanie dysków jako zwykły użytkownik z UDisks i PolicyKit</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-jako-zwykly-uzytkownik-z-udisks-i-policykit/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 21:10:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-jako-zwykly-uzytkownik-z-udisks-i-policykit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeszcze nie tak dawno temu przeciętnej klasy desktop był wyposażony w pojedynczy i do tego
niewielkiej pojemności dysk twardy, który był w stanie pomieścić wszystkie pliki swojego
właściciela. Obecnie jednak większość maszyn ma tych nośników już kilka. Mowa tutaj nie tylko o
dyskach systemowych, które są fizycznie na stałe zamontowane w komputerze ale również o tych
wszystkich urządzeniach, które można podłączyć do portu USB. Polityka linux&#39;a wymusza, by wszystkie
nośniki pamięci masowej (HDD, SSD, pendrive czy też karty SD) były montowane w systemie jedynie
przez użytkowników posiadających uprawnienia administratora. Domyślnie taki przywilej ma jedynie
root. Zatem by uzyskać dostęp do danych na takim zewnętrznym nośniku musimy logować się na root&#39;a.
Jakby nie patrzeć ma to swoje plusy patrząc z perspektywy bezpieczeństwa, niemniej jednak czy
naprawdę potrzebny nam jest root do wgrania czegoś na nasz ulubiony pendrive? Widać nie tylko ja
zadawałem sobie takie pytanie i ktoś postanowił stworzyć narzędzie UDisks (lub jego nowszą wersję
UDisks2), które za pomocą mechanizmu PolicyKit (zwanym też PolKit) jest w stanie nadać stosowne
uprawnienia konkretnym użytkownikom systemu, przez co można określić zespół akcji, które będą oni w
stanie przeprowadzić bez potrzeby podawania hasła, np. montowanie czy odmontowanie zasobu.
Postanowiłem zatem zobaczyć jak ten duet sobie radzi na moim Debianie przy tradycyjnym użytkowaniu
systemu i ocenić jego stopień przydatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
