<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>roaming on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/roaming/</link>
    <description>Recent content in roaming on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Nov 2016 19:33:54 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/roaming/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wifi Roaming Fix i SWIFI, czyli roaming w smartfonie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wifi-roaming-fix-swifi-roaming-w-smartfonie/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 19:33:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wifi-roaming-fix-swifi-roaming-w-smartfonie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnimi czasy coraz więcej sieci domowych zaczyna być wyposażanych w sprzęt umożliwiający
połączenie bezprzewodowe. Router WiFi ma już chyba znaczna większość z nas ale nie są to jedyne
urządzenia, które są w stanie świadczyć bezprzewodowe usługi sieciowe. Im większy dystans dzieli
odbiornik od nadajnika lub też im więcej przeszkód stoi na bezpośredniej drodze komunikacji, tym
sygnał ulega większej degradacji. Zwykle w takiej sytuacji dokupujemy drugi router WiFi, ewentualnie
&lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-12.html&#34;&gt;prosty AP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-10.html&#34;&gt;wzmacniacz sygnału WiFi&lt;/a&gt; czy też &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-18.html&#34;&gt;ekstendery powerline&lt;/a&gt; (PLC). Wszystko po
to, by jakoś przyzwoicie pokryć sygnałem całą przestrzeń użytkową naszego domu czy też miejsc, w
których spędzamy wolny czas. Każde takie urządzenie realizuje połączenie WiFi mniej więcej w ten
sam sposób, tj. zestawia punkt dostępu, do którego podłączamy komputer albo smartfona. O ile w
przypadku desktopów czy laptopów przełączanie się między tymi AP w zależności od siły sygnału nie
stanowi większego problemu, o tyle w przypadku smartfonów z Androidem nie jest już tak różowo, bo
przełączenie następuje jedynie przy całkowitej utracie sygnału z AP. Takiej sytuacji można zaradzić
ale trzeba posiłkować się dodatkowymi aplikacjami. W poniższym artykule zostaną opisane dwa takie
programiki: &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.seah0rse.swififree&#34;&gt;SWIFI&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.heleron.wifiroamingfix&#34;&gt;Wifi Roaming Fix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
