<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>factory-reset on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/factory-reset/</link>
    <description>Recent content in factory-reset on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Sep 2018 11:13:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/factory-reset/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kernel crash przy szyfrowaniu smartfona lub próbie resetu ustawień do fabrycznych</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kernel-crash-przy-szyfrowaniu-smartfona-lub-probie-resetu-ustawien-do-fabrycznych/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 11:13:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kernel-crash-przy-szyfrowaniu-smartfona-lub-probie-resetu-ustawien-do-fabrycznych/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu dowiedziałem się o &lt;a href=&#34;https://e.foundation/&#34;&gt;projekcie /e/&lt;/a&gt;. Z racji, że ten ROM jest dostępny na mój
smartfon LG G4C (jeszcze nieoficjalnie), to postanowiłem go sobie wgrać i zobaczyć jak się będzie
sprawował. Podczas testów nowego oprogramowania spróbowałem zaszyfrować partycję &lt;code&gt;/data/&lt;/code&gt; . Problem
w tym, że po automatycznym zresetowaniu się systemu, urządzenie już nie chciało się uruchomić. Przez
dłuższy czas widniało logo LG, a po chwili pojawił się czarny ekran z informacją &amp;quot;Kernel Crash&amp;quot; lub
niebieski ekran z informacją &amp;quot;Subsystem Crash&amp;quot;. Czy telefon w takiej sytuacji nadaje się jedynie do
wyrzucenia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Factory Reset Protection (FRP) w smartfonach z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/factory-reset-protection-frp-w-smartfonach-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 18:37:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/factory-reset-protection-frp-w-smartfonach-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kupowanie telefonów czy smartfonów z Androidem z innych źródeł niż oficjalne punkty sprzedaży nie
zawsze jest bezpieczną opcją. Gdy nabywamy takie urządzenie od znajomego, to raczej nie powinniśmy
się martwić o to, że ten telefon może być kradziony. Niemniej jednak, po zakupie takiego urządzenia,
poprzedni użytkownik zwykle resetuje jego ustawienia do fabrycznych, by klient miał świeży system i
nie był w stanie uzyskać dostępu do prywatnych danych poprzedniego właściciela smartfona. Nie byłoby
w tym nic nadzwyczajnego, gdyby nie fakt, że nabywca tak odsprzedanego telefonu może mieć pewne
problemy ze skonfigurowaniem Androida, bo ten system zwróci mu komunikat: &amp;quot;Urządzenie zostało
zresetowane. Aby kontynuować, zaloguj się na konto Google, które było wcześniej synchronizowane na
tym urządzeniu&amp;quot;, czyli telefon został zablokowany przez mechanizm Factory Reset Protection Lock (FRP
Lock). Jeśli znajomy mieszka blisko nas, to naturalnie możemy się przejść do niego w celu zdjęcia
tej blokady. A co w przypadku, gdy nabyliśmy urządzenie na odległość? Czy jest jakiś sposób na
obejście tej blokady w przypadku smartfonów Neffos od TP-LINK?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Reset ustawień do fabrycznych (factory defaults)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-reset-ustawien-do-fabrycznych-factory-defaults/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 20:39:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-reset-ustawien-do-fabrycznych-factory-defaults/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Android zadomowił się w większości smartfonów. Jest to mniej więcej taki sam system operacyjny, co w
przypadku stacjonarnych komputerów czy laptopów. W obu przypadkach instalujemy i konfigurujemy różne
rzeczy, tak by ten system oraz jego aplikacje były dostosowane do naszych potrzeb w sposób
optymalny. Niemniej jednak, każdy system wymaga odpowiedniego traktowania i mam na myśli tutaj
regularne czyszczenie go ze zbędnych aplikacji czy plików, które nie są nam już do niczego
potrzebne. W przypadku desktopowych systemów zwykliśmy wgrywać je na nowo za pomocą płytki CD/DVD
czy też pendrive live. Ten proces z reguły jest szybki i w miarę bezproblemowy. Później trzeba tylko
trochę czasu poświęcić, by ten świeży system skonfigurować. A jak sprawa wygląda w przypadku
smartfona z Androidem? Nie mamy jak za bardzo wgrać świeżego systemu, no i na dobrą sprawę nie
musimy. Zamiast tego, możemy przywrócić ustawienia do fabrycznych (factory reset). W tym artykule
postaramy się obadać proces resetu ustawień telefonu na przykładzie &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;smartfona Neffos C5&lt;/a&gt; od
TP-LINK z Androidem 5.1 (Lollipop).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
