<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/post/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Optymalizacja procesu ładowania baterii via ACC w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;Odblokowanie bootloader&#39;a&lt;/a&gt; w smartfonie Xiaomi Redmi 9 (Galahad/Lancelot) mamy już z głowy.
Podobnie sprawa wygląda z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;wgrywaniem na partycję recovery obrazu TWRP&lt;/a&gt; i uzyskiwaniem praw
administratora systemu root za sprawą Magisk&#39;a. Te dwa kluczowe procesy otworzyły nam drogę do
nieco bardziej zaawansowanych prac jeśli chodzi o konfigurację samego urządzenia. W tym artykule
nie będziemy się jeszcze bawić we wgrywanie alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale za to
zainteresujemy się nieco bardziej procesem ładowania samej baterii w takim telefonie. Chodzi
generalnie o fakt przedłużenia żywotności baterii smartfona za sprawą limitowania maksymalnej
wartości, do jakiej można taką baterię podładować podłączając telefon czy to do portu USB
komputera, czy też do pełnowymiarowej ładowarki. Taki stopień konfiguracji można osiągnąć
zaprzęgając do pracy zaawansowany kontroler ładowania (&lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;Advanced Charging Controller&lt;/a&gt;, ACC),
który manipuluje niskopoziomowymi ustawieniami kernela linux. W standardowym Androidzie tego typu
funkcjonalności nie uświadczymy, przez co bateria zużywa się parokrotnie szybciej niż powinna, co
przekłada się na wymianę urządzenia na nowe po niecałym roku czy dwóch jego użytkowania. Jeśli nie
uśmiecha nam się wydawać hajsu co roku na nowy telefon tylko dlatego, że nie można w nim wymienić
baterii, to powinniśmy rozważyć rozwiązanie jakie nam daje ACC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wgrać TWRP recovery i Magisk w Xiaomi Redmi 9 (galahad/lancelot)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 19:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu udało mi się &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;odblokować bootloader w moim smartfonie Xiaomi Redmi 9
(galahad/lancelot)&lt;/a&gt;. Nie licząc błędnego URI przy logowaniu na konto Mi wewnątrz appki
XiaoMiTool, nie było zbytnio problemów z tym procesem. Takie odblokowanie bootloader&#39;a w telefonie
w zasadzie nic nam samo z siebie nie daje, no może poza ściągnięciem z niego zabezpieczeń, co
ułatwia dostanie się syfu na Androida, no i też ułatwia złodziejom robotę, bo gdy takie odblokowane
urządzenie wpadnie w ich łapki, to mamy praktycznie pozamiatane. Niemniej jednak, odblokowany
bootloader daje nam możliwość wgrania custom recovery, np. TWRP, co z kolei otwiera nam drogę do
uzyskania praw administratora systemu root, np. za sprawą zainstalowania Magisk&#39;a. Mając dostęp do
root, będziemy mogli takim urządzeniem dowolnie zarządzać. Naturalnie, TWRP daje nam też możliwość
wgrania alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale w tym artykule skupimy się jedynie na
wrzuceniu TWRP recovery na tego Xiaomi Redmi 9 i ukorzenimy jego Androida przy pomocy wspomnianej już aplikacji Magisk.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak odblokować bootloader w Xiaomi Redmi 9 (galahad/lancelot)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 22:26:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu wpadł w moje łapki smartfon Xiaomi Redmi 9 (galahad albo lancelot, bo w różnych
częściach systemu jest to inaczej określone), który miał preinstalowanego Androida 10 oraz MIUI 11.
Przez parę miesięcy używania telefonu, dostał on dwa albo trzy większe update całego ROM&#39;u,
wliczając w to aktualizację MIUI do 12.0.1 ze stanem zabezpieczeń na dzień 2021-01-05. Zatem
ostatnia aktualizacja zabezpieczeń tego telefonu miała miejsce zaraz na początku Stycznia. Od tego
czasu cisza. Niby w przypadku tego modelu telefonu aktualizacje miały być wydawane &lt;a href=&#34;https://www.mi.com/global/service/support/security-update-1.html&#34;&gt;co trzy
miesiące do roku 2023&lt;/a&gt; ale najwyraźniej coś jest nie tak i urządzenie od ponad pół roku nie
dostało żadnych aktualizacji. Niby pod tym linkiem można wyczytać informację, że planowana jest
aktualizacja do Androida 11 ale prawdę mówiąc jestem nieco zawiedziony opieszałością Xiaomi. Tak
się złożyło, że przez przypadek trafiłem w &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/f/redmi-9-poco-m2-roms-kernels-recoveries-dev.11175/&#34;&gt;to miejsce na forum XDA&lt;/a&gt;, gdzie z kolei znalazłem
m.in. &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/t/rom-unofficial-11-0-pixel-plus-ui-for-redmi-9-lancelot-galahad.4243813/&#34;&gt;ten wątek&lt;/a&gt;. Zatem alternatywne ROM&#39;y na mój smartfon istnieją i tego faktu nie byłem
świadomy, bo w zeszłym roku jeszcze nic nie szło znaleźć. Postanowiłem zatem odblokować bootloader
w swoim Xiaomi Redmi 9 i spróbować wgrać na niego TWRP i jeden (a może nawet kilka) przykładowy ROM
na bazie AOSP/LineageOS. Proces odblokowania bootloader&#39;a w urządzeniach Xiaomi nie wymaga zbytnio
wysiłku i da się go przeprowadzić w całości pod linux korzystając czy to z XiaoMiTool, czy też przy
pomocy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/wirtualizacja-qemu-kvm-libvirt-na-debian-linux/&#34;&gt;maszyn wirtualnych na bazie QEMU/KVM&lt;/a&gt;. Ten proces nie do końca jest dla każdego taki
oczywisty, dlatego postanowiłem go dokładnie opisać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Migracja z apt-key w Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/migracja-z-apt-key-w-debian-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 14:35:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/migracja-z-apt-key-w-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Z okazji wypuszczenia parę dni temu nowego Debiana, przeglądałem sobie &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/releases/bullseye/amd64/release-notes/ch-information.en.html&#34;&gt;notki dla wydania
stabilnego&lt;/a&gt; pod kątem aktualizacji z buster (10) -&amp;gt; bullseye (11). Niby ja i tak korzystam cały
czas z unstable/experimental i zwykle jestem na bieżąco ze zmianami wprowadzanymi w tej dystrybucji
linux&#39;a ale też zawsze coś może umknąć uwadze z perspektywy wielu miesięcy czy nawet kilku lat
(a dokładnie 25 miesięcy). Sporo z tych rzeczy, które w tych podlinkowanych notatkach wyczytałem,
miałem już załatwione wcześniej ale zapomniałem rozprawić się z repozytoriami APT. Konkretnie
chodzi tutaj o odejście od &lt;code&gt;apt-key&lt;/code&gt; , czyli narzędzia, które w Debianie używane jest do dodawania
kluczy GPG do systemowego keyring&#39;a APT. Te klucze zwykle wykorzystywane są do weryfikacji sygnatur
złożonych pod zewnętrznymi repozytoriami, a że ja mam ich sporo, to musiałem się nieco zagłębić w
temat i ustalić w jaki sposób od następnego wydania Debiana (bookworm/12) będzie się te klucze GPG
od takich repozytoriów ogarniać. No i właśnie o tym będzie ten poniższy kawałek artykułu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Analiza systemu plików EXT4 pod kątem formatowania większych dysków pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/analiza-systemu-plikow-ext4-pod-katem-formatowania-wiekszych-dyskow-pod-linux/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 18:40:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/analiza-systemu-plikow-ext4-pod-katem-formatowania-wiekszych-dyskow-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zapewne każdy użytkownik linux&#39;a tworzył na dysku HDD/SSD partycje sformatowane systemem plików
EXT4. Prawdopodobnie też zastanawiało nas pytanie odnośnie ilości zajmowanego miejsca przez
strukturę samego systemu plików, zwłaszcza w przypadku dysków o sporych rozmiarach (setki GiB, czy
nawet kilka TiB). Jako, że musiałem ostatnio zmigrować kolekcję filmów ze strych dysków na
jeden większy, który miał zostać podłączony pod Raspberry Pi z działającym Kodi na bazie LibreELEC,
to przy okazji postanowiłem ten dysk sformatować w taki sposób, w jaki powinno się do tego zadania
podchodzić wiedząc, że ma się do czynienia z dużym dyskiem, na którym będą przechowywane głównie
duże pliki. Celem tego artykułu jest pokazanie jakie błędy przy tworzeniu systemu plików EXT4 można
popełnić przez posiadanie niezbyt wystarczającej wiedzy z jego zakresu, oraz jak te błędy
wyeliminować przed rozpoczęciem korzystania z tak nie do końca poprawnie przygotowanego do pracy
dysku twardego&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Energy Performance Bias (EPB) i jego wpływ na wydajność CPU Intela pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/energy-performance-bias-epb-i-jego-wplyw-na-wydajnosc-cpu-intela-pod-linux/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Apr 2021 22:10:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/energy-performance-bias-epb-i-jego-wplyw-na-wydajnosc-cpu-intela-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio log systemowy, zauważyłem, że pojawia się w nim komunikat &lt;code&gt;kernel: ENERGY_PERF_BIAS: Set to &#39;normal&#39;, was &#39;performance&#39;&lt;/code&gt; . Co prawda korzystam z laptopa i cokolwiek
związane z energią ustawione w trybie wydajności nie zawsze zdaje się być optymalnym rozwiązaniem
ale też moja maszyna zwykle jest podpięta do źródła zasilania i przydałoby się, by była ona
skonfigurowana właśnie bardziej w stronę profilu wydajności niż oszczędności energii. Ten powyższy
komunikat informuje nas zaś, że system zmienił ustawienia z &lt;code&gt;performance&lt;/code&gt; (tryb wydajności) na
&lt;code&gt;normal&lt;/code&gt; (jakiś bliżej nieokreślony tryb normalny). Chodzi naturalnie o ustawienia trybu pracy
procesora Intel. Postanowiłem zatem poszukać informacji na temat tego czym jest ten cały Energy
Performance Bias (EPB) i jak go skonfigurować w odpowiedni sposób pod linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Disqus wprowadza reklamy, Disqus musi odejść</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/disqus-wprowadza-reklamy-disqus-musi-odejsc/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 20:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/disqus-wprowadza-reklamy-disqus-musi-odejsc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sporo użytkowników przeglądających tego bloga zdążyło już zauważyć, że sekcja komentarzy została
usunięta. W efekcie czego nie można już komentować żadnych wpisów. Taki zabieg miał miejsce ze
względu na fakt, że sporo osób zaczęło mi zgłaszać, że na Morfitroniku pojawiły się reklamy.
Wszyscy znają raczej moje zdanie w kwestii serwowania ludziom reklam i mocno się zdziwiłem, że
pojawiły się one właśnie tutaj. Ja nikomu żadnego pozwolenia na wykorzystywanie mojego bloga jako
platformy reklamowej nie udzieliłem. Okazuje się jednak, że Disqus (bo to jego system komentarzy
był tutaj wykorzystywany) nawet nie pofatygował się, by zapytać mnie o zgodę na serwowanie reklam i
bezczelnie zaczął je w komentarzach umieszczać. Jak tylko się dowiedziałem, że te reklamy faktycznie
w tych komentarzach są oraz, że nie mam żadnego wpływu na to, by je usunąć, to postanowiłem
natychmiast wywalić Disqus&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aktualizacja firmware drukarki HP LaserJet P2055dn pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 19:10:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio drukarką laserową Hewlett Packard (HP) LaserJet P2055dn, zauważyłem, że ma ona
wgrany dość stary firmware. Naturalnie sama drukarka do najmłodszych nie należy, bo została
wyprodukowana w 2011 roku ale skoro na stronie producenta jest dostępna nowsza wersja
oprogramowania dla tego urządzenia, to przydałoby się je do tej drukarki wgrać. Problem jednak
pojawia się w przypadku takich osób jak ja, tj. tych, które korzystają w swoim środowisku pracy z
maszyn mających na pokładzie system operacyjny z rodziny jakieś dystrybucji linux&#39;a, np. Debian czy
Ubuntu. Producent drukarki udostępnia stosowne narzędzia do aktualizacji firmware ale tylko i
wyłącznie dla OS z gatunku Windows. Co mają zrobić osoby, które z Windows&#39;a nie korzystają, a
chciałyby przy tym mieć aktualny firmware w drukarkach HP? Możemy spróbować postawić maszynę
wirtualną na bazie QEMU/KVM, tam zainstalować Windows&#39;a i udostępnić w obrębie tej maszyny
wirtualnej drukarkę, której firmware mamy zamiar aktualizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Drukarka laserowa pod linux (HP LaserJet P2055dn)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/drukarka-laserowa-pod-linux-hp-laserjet-p2055dn/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 18:03:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/drukarka-laserowa-pod-linux-hp-laserjet-p2055dn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę tygodni temu moja leciwa już (20 letnia) drukarka atramentowa Epson Stylus Color 760
postanowiła odmówić współpracy i zaprzestała dalszego drukowania stron. Po rozkręceniu jej, okazało
się, że ma ona w sobie tyle syfu (m.in. w okolicach dysz), że mechanizmy tej drukarki nie były już
w stanie najwyraźniej tego doczyścić. Pomyślałem, że najwyższy już czas pozbyć się tej drukarki i
poszukać jej następcy. W wytycznych kupna nowej drukarki były przede wszystkim cena (do 500 zł),
bezproblemowa praca pod linux (Debian/Ubuntu) oraz możliwość pracy w sieci (preferowane WiFi) bez
zaprzęgania do tego celu innych sprzętów, np. routera czy komputera stacjonarnego/laptopa. Wybór
padł na poleasingową drukarkę laserową Hewlett Packard (HP) LaserJet P2055dn, ze względu na fakt,
że posiada ona wszystkie te wyżej wymienione właściwości (no może poza WiFi) i można nią zarządzać
bez większego problemu czy to przy pomocy dedykowanych narzędzi z pakietu &lt;code&gt;hplip&lt;/code&gt; / &lt;code&gt;hplip-gui&lt;/code&gt; ,
czy też bezpośrednio za sprawą CUPS.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie reklam w YouTube na smartfonie z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 09:01:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy Androida do przeglądania serwisu YouTube używają z reguły tej dedykowanej aplikacji od
Google. Problem z tą appką jest taki, że serwuje ona całą masę reklam, których to nie można wykroić
stosując popularne rozwiązania na bazie &lt;a href=&#34;https://blokada.org/&#34;&gt;Blokada&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;AdAway&lt;/a&gt;. Niektórzy starają się
korzystać z innych aplikacji pokroju &lt;a href=&#34;https://newpipe.schabi.org/&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://skytube-app.com/&#34;&gt;SkyTube&lt;/a&gt; ale one mają swoje ograniczenia,
np. nie można pisać komentarzy czy też nie działają powiadomienia push. Kiedyś by rozwiązać ten
problem reklam w appce YouTube &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/apps/magisk/official-magisk-v7-universal-systemless-t3473445&#34;&gt;korzystałem z Magisk&#39;a&lt;/a&gt; i jego modułu YouTube Vanced ale to
rozwiązanie od jakiegoś czasu nie jest już wspierane, choć w dalszym ciągu można z niego korzystać.
Jako, że od paru miechów nie zaglądałem na &lt;a href=&#34;https://vancedapp.com/&#34;&gt;stronę YouTube Vanced&lt;/a&gt;, to postanowiłem sprawdzić
czy coś w tej kwestii się zmieniło. Wygląda na to, że jednak coś drgnęło, bo teraz dostępny jest
Vanced Manager, który to jest w stanie tak skonfigurować nasz telefon, by aplikacja YT Vanced
działała bez problemu nawet na nieukorzenionym Androidzie (nie trzeba mieć root&#39;a). Możemy zatem
zachować całą funkcjonalność serwisu YouTube pozbywając się przy tym reklam oraz segmentów
sponsorowanych, no i też nie musimy nic kombinować z telefonem, tj. odblokowywać bootloader&#39;a czy
wgrywać TWRP. Problematyczne może być jednak zainstalowanie YouTube Vanced, bo czasami powiadomienia
(notyfikacje push) mogą nam nie działać poprawnie. Właśnie dlatego postanowiłem napisać parę słów
na temat instalacji tej aplikacji z wykorzystaniem Vanced Manager w Androidach bez root, by uniknąć
tego jak i innych problemów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zastosowanie KSM w maszynach wirtualnych QEMU/KVM</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zastosowanie-ksm-w-maszynach-wirtualnych-qemu-kvm/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Oct 2020 10:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zastosowanie-ksm-w-maszynach-wirtualnych-qemu-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy linux&#39;a, którzy korzystają z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/wirtualizacja-qemu-kvm-libvirt-na-debian-linux/&#34;&gt;mechanizmu wirtualizacji QEMU/KVM&lt;/a&gt;, wiedzą, że takie
maszyny wirtualne potrafią zjadać dość sporo pamięci operacyjnej. Im więcej takich maszyn zostanie
uruchomionych w obrębie danego hosta, tym większe ryzyko, że nam tego RAM&#39;u zwyczajnie zabraknie.
Można oczywiście ratować się dokupieniem dodatkowych modułów pamięci ale też nie zawsze taki zabieg
będzie możliwy, zwłaszcza w przypadku domowych stacji roboczych pokroju desktop/laptop. Szukając
rozwiązania tego problemu natrafiłem na coś, co nazywa się Kernel Samepage Merging. W skrócie, KSM
to mechanizm, który ma na celu współdzielenie takich samych stron pamięci operacyjnej przez kilka
procesów. W ten sposób można (przynajmniej teoretycznie) dość znacznie obniżyć zużycie RAM,
zwłaszcza w przypadku korzystania na maszynach wirtualnych z tych samych systemów operacyjnych.
Przydałoby się zatem ocenić jak bardzo KSM wpłynie na wykorzystanie pamięci i czy będzie z niego
jakiś większy użytek zarówno przy korzystaniu z maszyn wirtualnych, czy też w codziennym użytkowaniu
komputera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Tworzenie kopii zapasowej linux&#39;a z BorgBackup</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/tworzenie-kopii-zapasowej-linux-z-borgbackup/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 19:05:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/tworzenie-kopii-zapasowej-linux-z-borgbackup/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy chodzi o bezpieczeństwo danych przechowywanych na nośnikach pamięci masowych, takich jak dyski
twarde, to użytkownicy linux&#39;a często piszą sobie skrypty shell&#39;owe mające na celu przeprowadzić
backup całego nośnika lub też jego konkretnych plików/katalogów. Zwykle zaprzęgany jest do pracy
&lt;code&gt;rsync&lt;/code&gt; , który bez problemu jest w stanie  zsynchronizować zawartość dwóch folderów (źródłowego i
docelowego) i po tym procesie wołany jest także &lt;code&gt;tar&lt;/code&gt; mający na celu skompresować pliki backup&#39;u,
tak by zajmowały mniej miejsca. Nie mam nic do tego rozwiązania, bo sam też przez lata z niego
korzystałem ale ma ono całą masę wad. Przede wszystkim, ten mechanizm nie bierze pod uwagę zmian w
samych plikach, czyli tworzy kopię tego co mu się poda i w taki sposób mamy wiele paczek &lt;code&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; ,
które zajmują sporo miejsca. Kolejną sprawą jest brak zabezpieczenia przed nieuprawnionym dostępem
do plików kopii zapasowej, np. przy pomocy szyfrowania. W ten sposób trzeba posiłkować się
zewnętrznymi rozwiązaniami, np. pełne szyfrowanie dysku za sprawą LUKS/dm-crypt, co nie zawsze jest
możliwe i też bardzo komplikuje cały proces tworzenia kopii zapasowej, zwłaszcza na zewnętrznych
nośnikach czy zdalnych hostach w sieci. Ostatnio jednak trafiłem na &lt;a href=&#34;https://borgbackup.readthedocs.io/&#34;&gt;narzędzie BorgBackup&lt;/a&gt;, które
to dość znacznie upraszcza cały proces tworzenia backup&#39;u plików na linux, a takie cechy jak
szyfrowanie, kompresja i deduplikacja danych są w borg zaimplementowane standardowo. Postanowiłem
zatem zmigrować z mojego skryptowego systemu tworzenia kopii zapasowych na rzecz borg&#39;a i spisać
przy okazji te użyteczniejsze informacje dotyczące posługiwania się tym narzędziem&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Uwierzytelnianie odpowiedzi z serwerów czasu NTP przy pomocy NTS</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/uwierzytelnianie-odpowiedzi-z-serwerow-czasu-ntp-przy-pomocy-nts/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 12:29:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/uwierzytelnianie-odpowiedzi-z-serwerow-czasu-ntp-przy-pomocy-nts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przepisując ostatnio stare artykuły dotyczące &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/szyfrowany-dns-z-dnscrypt-proxy-i-dnsmasq-na-debian-linux/&#34;&gt;zabezpieczenia zapytań DNS za sprawą wdrożenia na
linux dnsmasq i dnscrypt-proxy&lt;/a&gt;, natknąłem się &lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/secure-time/&#34;&gt;na informację&lt;/a&gt;, że nie tylko komunikacja DNS
w obecnych czasach w sporej mierze nie jest zaszyfrowana. W zasadzie każda maszyna podłączona do
internetu potrzebuje dysponować w miarę dokładnym czasem. By ten czas był dokładny, wymyślono
mechanizm synchronizacji czasu przez wysyłanie zapytań do serwerów NTP (&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Network_Time_Protocol&#34;&gt;Network Time Protocol&lt;/a&gt;).
Niemniej jednak, odpowiedzi z tych serwerów czasu nie są w żaden sposób zabezpieczone i praktycznie
każdy na drodze tych pakietów może nam zmienić ustawienia czasu w systemie (MITM). W taki sposób
możemy zostać cofnięci w czasie, co z kolei może oznaczać, że system zaakceptuje certyfikaty SSL/TLS
czy też &lt;a href=&#34;https://trimstray.github.io/posts/2019-07-21-nginx-optymalizacja_sesji_ssl-tls/#ssl_session_tickets&#34;&gt;klucze/bilety sesji&lt;/a&gt; (używane do wznawiania sesji TLS), które już dawno temu wygasły
lub/i zostały w jakiś sposób skompromitowane. Pchnięcie nas do przodu w czasie również oznacza
problemy, bo możemy zaakceptować certyfikat, który jeszcze nie zaczął być ważny. To z kolei otwiera
drogę do odszyfrowania połączeń z serwisami WWW, a przecie nie po to szyfrujemy ruch, by go ktoś bez
większego problemu odszyfrował. Dlatego też powinniśmy zadbać o to, by informacje o aktualnym czasie
otrzymywane z sieci docierały do nas z wiarygodnego źródła i były w jakiś sposób uwierzytelnione.
Na Debianie standardowo do synchronizacji czasu wykorzystywany jest &lt;code&gt;systemd-timesyncd&lt;/code&gt; ale &lt;a href=&#34;https://github.com/systemd/systemd/issues/9481&#34;&gt;nie
wspiera on póki co protokołu NTS&lt;/a&gt;. Trzeba będzie zatem się go pozbyć i zastąpić go demonem &lt;code&gt;ntpd&lt;/code&gt;
z pakietu &lt;code&gt;ntpsec&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Szyfrowany DNS z dnscrypt-proxy i dnsmasq na Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/szyfrowany-dns-z-dnscrypt-proxy-i-dnsmasq-na-debian-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 14:13:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/szyfrowany-dns-z-dnscrypt-proxy-i-dnsmasq-na-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio na forum dug.net.pl jeden z użytkowników &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?id=31524&#34;&gt;miał dość spory problem&lt;/a&gt; z ogarnięciem
zadania polegającego na zaszyfrowaniu zapytań DNS z wykorzystaniem &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.info/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; i
&lt;a href=&#34;http://www.thekelleys.org.uk/dnsmasq/doc.html&#34;&gt;dnsmasq&lt;/a&gt;. Ładnych parę lat temu opisywałem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/tags/resolver/&#34;&gt;jak skonfigurować te dwa narzędzia na Debianie&lt;/a&gt;
(i też na OpenWRT), choć od tamtego czasu w świecie linux&#39;owym trochę rzeczy się pozmieniało. Dla
przykładu, dnscrypt-proxy przeszedł gruntowną przebudowę, no i też systemd jest w powszechniejszym
użyciu niż to miało miejsce w tamtych czasach, przez co w sporej części przypadków usługi takie jak
&lt;code&gt;systemd-networkd.service&lt;/code&gt; czy &lt;code&gt;systemd-resolved.service&lt;/code&gt; są już włączone domyślnie. Zatem sporo
informacji zawartych w tych napisanych przeze mnie artykułach już niekoniecznie może znaleźć
obecnie zastosowanie. Dlatego też pomyślałem, że nadszedł już czas, by ździebko zaktualizować tamte
wpisy. Ostatecznie stanęło jednak na tym, by w oparciu o te artykuły napisać kompletnie nowy tekst
na temat szyfrowania zapytań DNS na linux przy wykorzystaniu oprogramowania &lt;code&gt;dnscrypt-proxy&lt;/code&gt; oraz
&lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt; i zawrzeć w nim te wszystkie ciekawsze informacje, które udało mi się pozyskać przez te
ostatnie lata w kwestii poprawy bezpieczeństwa i prywatności przy przeglądaniu stron WWW.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Systemowy GPG/GnuPG w Thunderbird 78&#43; na linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/systemowy-gpg-gnupg-w-thunderbird-78-na-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 20:15:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/systemowy-gpg-gnupg-w-thunderbird-78-na-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś już czas temu Mozilla ogłosiła, że Thunderbird od wersji 78 będzie posiadał natywne wsparcie
dla szyfrowania wiadomości z wykorzystaniem kluczy GPG/PGP, przez co &lt;a href=&#34;https://enigmail.net/index.php/en/&#34;&gt;dodatek Enigmail&lt;/a&gt; będzie
już zwyczajnie zbędny. Dziś z kolei czytam sobie o &lt;a href=&#34;https://blog.thunderbird.net/2020/09/openpgp-in-thunderbird-78/&#34;&gt;zakończeniu wsparcia dla wersji 68&lt;/a&gt; tego
klienta pocztowego, które będzie miało miejsce z końcem września 2020, czyli został już niespełna
miesiąc i ta starsza wersja Thunderbird&#39;a nie będzie już dostawać łat bezpieczeństwa. Pewne jest
zatem, że dystrybucje linux&#39;a w niedługim czasie pchną wersję 78 do głównych repozytoriów. W
Debianie, wersja 78 Thunderbird&#39;a od dłuższego czasu jest dostępna w gałęzi eksperymentalnej i można
było ją już wcześniej sobie zainstalować, jeśli ktoś wyrażał taką chęć. Gdy ja ostatni raz
testowałem wersję 78, to nie była ona zbytnio do użytku ale wygląda na to, że większość
niedogodności, których mi się udało doświadczyć, została już wyeliminowana. Pozostał w zasadzie
jeden problem, tj. Thunderbird domyślnie używa własnego keyring&#39;a kluczy GPG/PGP, w efekcie czego
systemowy GPG/GnuPG nie jest w ogóle wykorzystywany. Taki san rzeczy sprawia, że będziemy mieć dwie
różne bazy danych kluczy (jedna dla Thunderbird&#39;a, a druga dla reszty linux&#39;a), co może trochę
irytować. Na szczęście jest opcja wymuszenia na TB, by korzystał on z systemowego keyring&#39;a kluczy
GPG/PGP i celem tego artykułu jest pokazanie właśnie jak tego typu zabieg przeprowadzić.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zmusić jeden proces do korzystania z VPN na linux (OpenVPN)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zmusic-jeden-proces-do-korzystania-z-vpn-na-linux-openvpn/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 18:36:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zmusic-jeden-proces-do-korzystania-z-vpn-na-linux-openvpn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?id=31514&#34;&gt;na forum dug.net.pl pojawiło się zapytanie&lt;/a&gt; dotyczące skonfigurowania linux&#39;a w
taki sposób, by ten umożliwił pojedynczemu procesowi w systemie (i tylko jemu) korzystanie z VPN,
podczas gdy wszystkie pozostałe aplikacje korzystają ze standardowego łącza internetowego naszego
ISP. Oczywiście to niekoniecznie musi być tylko jeden proces, bo to zagadnienie można rozciągnąć
też na większą grupę procesów jednego lub więcej użytkowników. By to zadanie zrealizować, trzeba
zdać sobie sprawę z faktu, że każdy proces w linux ma swojego właściciela, a ten właściciel
przynależy do co najmniej jednej grupy. Dzięki takiemu rozwiązaniu, każdy proces w systemie ma
przypisany m.in. identyfikator użytkownika (UID) oraz identyfikatory grup (GID), z którymi działa i
na podstawie których to linux przyznaje uprawienia dostępu do różnych części systemu, np. urządzeń
czy plików na dysku. W ten sposób możemy bardzo prosto ograniczyć dostęp do określonych zasobów
konkretnym użytkownikom (bardziej ich procesom). Problem się zaczyna w przypadku sieci, gdzie w
zasadzie dostęp do internetu ma domyślnie przyznany każdy proces. Naturalnie możemy skonfigurować
filtr pakietów i zezwolić tylko części aplikacji na dostęp do sieci ale w dalszym ciągu, gdy tylko
odpalimy VPN (w tym przypadku OpenVPN), to każdy proces mający prawo wysyłać pakiety sieciowe
będzie je przesyłał z automatu przez VPN, jak tylko to połączenie zostanie zestawione. Istnieje
jednak sposób, by nauczyć linux&#39;a aby tylko procesy określonych użytkowników czy grup miały dostęp
do VPN i gdy to połączenie zostanie zerwane, to te procesy nie będą mogły korzystać ze
standardowego łącza internetowego. Trzeba jednak zaprzęgnąć do pracy &lt;code&gt;iptables&lt;/code&gt; / &lt;code&gt;nftables&lt;/code&gt; ,
tablice routingu oraz nieco inaczej skonfigurować klienta OpenVPN.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zarządzanie Raspberry Pi 4B z LibreELEC przez VNC/SPICE</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zarzadzanie-raspberry-pi-4b-z-libreelec-przez-vnc-spice/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 20:08:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zarzadzanie-raspberry-pi-4b-z-libreelec-przez-vnc-spice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do konfiguracji &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;systemu LibreELEC&lt;/a&gt;, który jest zainstalowany na moim Raspberry Pi 4B nie
potrzebuję żadnego monitora czy wyświetlacza, a wszystkie prace administracyjne związane z tym
małym komputerem ogarniam po SSH. Niemniej jednak, są pewne rzeczy, których się po SSH nie da
skonfigurować. Chodzi generalnie o konfigurację Kodi i sprawy związane z domowa wideoteką. Ten
Raspberry Pi 4B jest podłączony do TV, zatem bez problemu można przez graficzny interfejs Kodi
skonfigurować to, co potrzeba. Niemniej jednak konfigurowanie Kodi przez aplikację na Androida
(&lt;a href=&#34;https://kodi.wiki/view/Kore&#34;&gt;Kore&lt;/a&gt;) nie należy do najłatwiejszych zadań. Nie uśmiecha mi się też ciągle latać z myszą i
klawiaturą w celu podłączania ich do portów USB maliny. Nie mam też w zasadzie zewnętrznego
monitora HDMI, bo od lat używam jedynie laptopów. Pomyślałem zatem, by zrobić użytek z protokołu
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Virtual_Network_Computing&#34;&gt;VNC&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Simple_Protocol_for_Independent_Computing_Environments&#34;&gt;SPICE&lt;/a&gt; i przesłać obraz z Raspberry Pi 4B przez sieć do mojego laptopa. W ten sposób
odpadłoby mi ciągłe przemieszczanie się między pokojami i byłbym w stanie podejrzeć obraz TV na
ekranie monitora w moim laptopie przy jednoczesnym zachowaniu możliwości używania myszy i
klawiatury, co by mi bardzo zaoszczędziło czas przy konfiguracji Kodi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Raspberry Pi, LibreELEC, Kodi i zdalne logi via rsyslog</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/raspberry-pi-libreelec-kodi-i-zdalne-logi-via-rsyslog/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 19:21:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/raspberry-pi-libreelec-kodi-i-zdalne-logi-via-rsyslog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę lat temu, gdy pojawił się u mnie w domu bezprzewodowy router WiFi, postanowiłem wgrać na niego
linux&#39;a w postaci OpenWRT. Pierwszym kluczowym elementem konfiguracyjnym tego urządzenia było
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/logread-czyli-system-logowania-w-openwrt/&#34;&gt;przesłanie jego logów systemowych przez sieć&lt;/a&gt; do mojego laptopa, tak by wszystkie
zarejestrowane komunikaty zostały wyświetlone na konsoli mojego komputera z zainstalowanym Debianem.
W ten sposób nie musiałem się co chwila logować na router po SSH (czy też przez panel webowy), by
sprawdzić czy aby na pewno z tym urządzeniem jest wszystko w porządku. Teraz, po nabyciu Raspberry
Pi 4B i wgraniu na niego &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;LibreELEC&lt;/a&gt; z preinstalowanym Kodi, mam dokładnie to samo zadanie do
zrealizowania. Trzeba zatem znaleźć sposób na przesłanie wszystkich logów generowanych przez system
LibreELEC do demona &lt;code&gt;rsyslogd&lt;/code&gt; , który jest uruchomiony na zdalnej maszynie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Montowanie dysków USB na Raspberry Pi z LibreELEC w trybie tylko do odczytu</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-usb-na-raspberry-pi-z-libreelec-w-trybie-tylko-do-odczytu/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2020 21:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-usb-na-raspberry-pi-z-libreelec-w-trybie-tylko-do-odczytu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Po paru dniach zabawy z &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;LibreELEC&lt;/a&gt; na Raspberry Pi 4B mogę powiedzieć, że ten system ma w
zasadzie wszystko to, co jest potrzebne przy zabawie z Kodi/XBMC i przerabianiu maliny na domowe
centrum multimediów. Niestety jednak, w moim przypadku pojawił się jeden problem, który dotyczył
montowania zasobów (konkretnie dysku HDD). Chodzi generalnie o to, że LibreELEC nie umożliwia
zdefiniowania własnych punktów montowania i opcji dla tych punktów. W ten sposób wszystkie dyski USB
podłączone do Raspberry Pi 4B będą działać w trybie do zapisu. Teoretycznie LibreELEC (czy Kodi)
nie powinien nic na tych dyskach zapisywać sam z siebie. Niemniej jednak, system plików NTFS
działający w trybie do zapisu na maszynie z linux, która nie ma podłączonego żadnego UPS&#39;a, budzi u
mnie lekki dyskomfort psychiczny. Chciałem zatem swój dysk zamontować w trybie tylko do odczytu ale
polityka LibreELEC na to domyślnie nie pozwala, co nie znaczy oczywiście, że tego zadania się nie
da zrealizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Nie działa wentylator i przycisk Power w Argon One Pi4 na LibreELEC (Raspberry Pi 4B)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 14:35:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio wpadł mi w łapki &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/moduly-i-zestawy-raspberry-pi-4b/14646-raspberry-pi-4-model-b-wifi-dualband-bluetooth-2gb-ram-15ghz-765756931175.html&#34;&gt;minikomputer Raspberry Pi 4B&lt;/a&gt; (wersja z 2G RAM). Chciałem wykorzystać
go w roli serwera multimediów na bazie Kodi/XBMC i podpiąć go pod TV. Jako, że procesory tych
malinek czasem potrafią się mocniej rozgrzewać, to do całego zestawu wziąłem również &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/obudowy-do-raspberry-pi-4b/15391-obudowa-do-raspberry-pi-4b-aluminiowa-z-wentylatorem-argon-one-szara.html&#34;&gt;aluminiową
obudowę z wentylatorem Argon One Pi4&lt;/a&gt;. Po pobraniu &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/downloads/raspberry-pi-os/&#34;&gt;najnowszego Raspberry Pi OS&lt;/a&gt;,
zainstalowaniu go oraz dociągnięciu skryptu producenta obudowy, przyszła pora na poddanie tego RPI
stres testowi, w którym temperatura CPU nie wzrosła w zasadzie powyżej 52°C. Niemniej jednak,
ten Raspberry Pi ma realizować dwa zadania, tj. serwować filmy z domowej wideoteki oraz umożliwić
oglądanie VoD/strimingu video, w tym też materiały na YouTube. Dlatego właśnie potrzebny jest
Kodi/XBMC, który nie wymagałby większych nakładów pracy przy konfiguracji tej zabawki. Tak właśnie
natrafiłem na &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;projekt LibreELEC&lt;/a&gt;, który to dostarcza system operacyjny na bazie linux&#39;a wraz z
wbudowanym Kodi uruchamiającym się automatycznie bez zbędnej dodatkowej konfiguracji. Problem z
tym LibreELEC jest natomiast taki, że standardowo nie da rady ani zaprogramować przycisku Power w
obudowie Argon One Pi4, ani ustawić progów temperatury dla jej wentylatora. Niemniej jednak,
istnieje sposób by to zrobić i właśnie temu zagadnieniu będzie poświęcony niniejszy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
