<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Jan 2022 17:12:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/post/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak ukryć nazwę sieci WiFi (ESSID) przed Wigle.net/Google/Mozilla</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-nazwe-sieci-wifi-essid-przed-wigle-net-google-mozilla/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 17:12:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-nazwe-sieci-wifi-essid-przed-wigle-net-google-mozilla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu napisał do mnie megabajt z forum DUG z wiadomością, że nazwa mojego WiFi figuruje w
bazie danych serwisu &lt;a href=&#34;https://wigle.net/&#34;&gt;Wigle.net&lt;/a&gt; oraz, że lepiej nie zdradzać nazw swoich WiFi osobom trzecim,
bo ktoś w oparciu o te dane może poznać nasze fizyczne położenie. Jak najbardziej istnieje taka
możliwość, a sam serwis Wigle.net nie jest jedynym, który zbiera informacje o położeniach
geograficznych punktów dostępowych WiFi, bo od lat robi to też Google i Mozilla. Niemniej jednak,
podchodziłbym z pewną dozą ostrożności do danych zgromadzonych w serwisie Wigle.net (i tych
pozostałych dwóch też), bo nie zawsze muszą one być akuratne. W zasadzie to nie zdziwiłem się
zbytnio, że nazwa mojej sieci WiFi figuruje w bazie danych Wigle.net, bo sam ją tam umieściłem
świadomie jakiś czas temu w ramach testów wykorzystując do tego celu aplikację &lt;a href=&#34;https://f-droid.org/en/packages/net.wigle.wigleandroid/&#34;&gt;WiGLE WiFi
Wardriving&lt;/a&gt;, którą można wgrać przez F-Droid na każdy telefon z Androidem. Jako, że nadarzyła się
okazja, to postanowiłem napisać parę słów na temat unikania bycia zmapowanym, tak by jakiś nieznany
nam bliżej osobnik przez przypadek nie wrzucił lokalizacji naszych domowych/firmowych AP do bazy
danych Google/Mozilla czy też wspomnianego wyżej serwisu Wigle.net, o ile oczywiście sobie tego nie
życzymy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Nagrywanie rozmów telefonicznych w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-rozmow-telefonicznych-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 18:11:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-rozmow-telefonicznych-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Właściciele smartfonów mają zwykle podpisane umowy ze swoimi operatorami GSM na świadczenie usług
telefonicznych. Pakiety rozmów oferowane przez tych operatorów już od dłuższego czasu są
nielimitowane, co z kolei zachęca abonentów do głosowego komunikowania się przy pomocy tych małych
lecz przy tym bardzo zaawansowanych technologicznie komputerów. Nie ma obecnie chyba sprawy, której
nie można załatwić telefonicznie, a że coraz dłużej wisimy na słuchawce, to też sporo informacji z
takich rozmów nam bezpowrotnie ucieka, np. imię i nazwisko osoby, z którą rozmawialiśmy, nie
wspominając o całej masie innych rzeczy, które mogą paść podczas choćby negocjowania/przedłużania
jakiegoś kontraktu. Gdy w późniejszym czasie zorientujemy się, że coś jest nie tak, to możemy mieć
poważny problem z udowodnieniem swoich racji, np. że zostaliśmy celowo wprowadzeni w błąd. Gdybyśmy
dysponowali nagraniem z takiej rozmowy, to bez problemu można by się do niego odnieść i nikt by nie
miał wątpliwości po czyjej stronie byłaby racja. Niemniej jednak, smartfony z Androidem mają
ogromny problem z nagrywaniem dźwięku audio podczas tego typu konwersacji, czego efektem jest brak
możliwości niezależnego rejestrowania rozmów telefonicznych. Jeśli jednak posiadamy ukorzenionego
Androida (dostęp do praw administratora root), to możemy te obostrzenia obejść zaprzęgając do pracy
aplikację Call Recorder.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Automatyczny restart połączenia LTE na routerze WiFi z OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/automatyczny-restart-polaczenia-lte-na-routerze-wifi-z-openwrt/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 20:25:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/automatyczny-restart-polaczenia-lte-na-routerze-wifi-z-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Od już dłuższego czasu (będzie parę lat) korzystam z internetu LTE zamiast tradycyjnego połączenia
przewodowego. Głównie ze względu na fakt, że w mojej okolicy nie ma praktycznie żadnych szanujących
się ISP, z którymi warto by wejść w interakcję i podpisać z nimi jakąś sensową umowę. Poza tym, dla
osób mojego pokroju, które cenią sobie mobilność, internet stacjonarny i tak jest mało praktyczny.
Dlatego w moim domowym routerze mam wgrany firmware OpenWRT umożliwiający zainstalowanie na tym
urządzeniu odpowiedniego oprogramowania obsługującego modemy LTE podłączane przez port USB.
Połączenie sieciowe ze światem zwykle działa prawidłowo ale z jakiegoś powodu jest ono zrywane.
Zwykle taka sytuacja ma miejsce w środku nocy (czasami parokrotnie), zwłaszcza gdy przekroczę limit
danych i do końca okresu rozliczeniowego muszę przemęczyć się z lejkiem 1 mbit/s. Gdy ten lejek
jest aplikowany, to zwykle odpalam sobie torrent&#39;a, tak by pobrać najnowsze obrazy ISO tej czy
innej dystrybucji linux&#39;a. Niemniej jednak, jak mi net rozłączą, to nie załączy się on ponownie sam
z siebie. Modem Huawei E3372s-153 w wersji NON-HiLink zdaje się pracować poprawnie, bo świeci się
na nim dioda sugerująca, że połączenie z internetem jest nawiązane. Dlatego też postanowiłem w
końcu ten problem rozwiązać raz na zawsze i mieć przy tym nieco spokojniejszy sen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wsparcie dla WiFi w initramfs/initrd by odszyfrować LUKS przez SSH bezprzewodowo</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wsparcie-dla-wifi-w-initramfs-initrd-by-odszyfrowac-luks-przez-ssh-bezprzewodowo/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 13:26:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wsparcie-dla-wifi-w-initramfs-initrd-by-odszyfrowac-luks-przez-ssh-bezprzewodowo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W poprzednim artykule, który traktował o &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/odszyfrowanie-luks-przez-ssh-z-poziomu-initramfs-initrd-na-raspberry-pi/&#34;&gt;odszyfrowaniu kontenera LUKS przez SSH z poziomu
initramfs/initrd na Raspberry Pi&lt;/a&gt;, została poruszona kwestia adresacji IP, która w opisanym tam
rozwiązaniu miała pewne ograniczenia. Chodziło o to, że połączenie SSH do RPI mogło być realizowane
jedynie przez przewodowy interfejs sieciowy &lt;code&gt;eth0&lt;/code&gt; . Trzeba było zatem się zastanowić nad
rozwiązaniem, które umożliwiłoby korzystanie również z bezprzewodowego interfejsu WiFi, tj.
&lt;code&gt;wlan0&lt;/code&gt; . Celem niniejszego wpisu jest pokazanie w jaki sposób można dorobić wsparcie dla
połączeń WiFi w naszej malinie, tak by szło odszyfrować kontener LUKS przez SSH, w sytuacji gdy z
jakiegoś powodu nie chcemy lub też nie możemy korzystać z przewodowego interfejsu sieciowego tego
minikomputera z zainstalowanym system RasPiOS/Raspbian.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Odszyfrowanie LUKS przez SSH z poziomu initramfs/initrd na Raspberry Pi</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/odszyfrowanie-luks-przez-ssh-z-poziomu-initramfs-initrd-na-raspberry-pi/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2021 23:13:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/odszyfrowanie-luks-przez-ssh-z-poziomu-initramfs-initrd-na-raspberry-pi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Od paru dni bawię się swoim Raspberry Pi w kontekście zaszyfrowania jego systemu RasPiOS/Raspbian.
O ile samo &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-raspberry-pi-raspios-raspbian-luks/&#34;&gt;zaszyfrowanie tego minikomputera przy pomocy mechanizmu LUKS&lt;/a&gt; nie było jakoś
specjalnie trudne, to trzeba było pomyśleć nad rozwiązaniami mającymi ułatwić otworzenie takiego
zaszyfrowanego kontenera przy starcie systemu. Póki co udało się wypracować w miarę zadowalające
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/wykorzystanie-nosnika-usb-jako-klucz-do-odszyfrowania-raspberry-pi/&#34;&gt;rozwiązanie wykorzystujące dedykowane urządzenia USB w roli klucza&lt;/a&gt;, bez którego system się nie
uruchomi. Są jednak i inne rozwiązania, które mogą nam pomóc odszyfrować system RPI bez potrzeby
fatygowania się do pomieszczenia i wtykania w jej port USB jakiegoś pendrive. Mowa o zaprzęgnięciu
usługi SSH, która by została uruchomiona w fazie initramfs/initrd, chwilę przed wpisaniem hasła do
kontenera LUKS. Takie rozwiązanie wymaga jednak zainstalowania innego serwera SSH, tj. Dropbear,
pogodzenia go z serwerem OpenSSH oraz też trzeba odpowiednio przygotować sam obraz initramfs/initrd.
Po pomyślnym skonfigurowaniu systemu, będziemy się logować do Raspberry Pi przez SSH i wpisywać
hasło do kontenera LUKS, a jeśli to hasło będzie prawidłowe, to system zostanie odszyfrowany i
uruchomiony.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wykorzystanie nośnika USB jako klucz do odszyfrowania Raspberry Pi (LUKS)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wykorzystanie-nosnika-usb-jako-klucz-do-odszyfrowania-raspberry-pi/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 05:32:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wykorzystanie-nosnika-usb-jako-klucz-do-odszyfrowania-raspberry-pi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio udało mi się &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-raspberry-pi-raspios-raspbian-luks/&#34;&gt;zaszyfrować swojego Raspberry Pi 4B przez wdrożenie kontenera LUKS&lt;/a&gt; i
upchnięcie w nim wszystkich danych z partycji &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; zainstalowanego w tym urządzeniu systemu
RasPiOS/Raspbian. To jednak nie był koniec pracy, bo taki zaszyfrowany system na RPI ma szereg wad.
Tym główniejszym uniedogodnieniem jest wpisywanie hasła na początku fazy boot, by pełny start
systemu był w ogóle możliwy. Sytuacja się komplikuje, gdy do naszego minikomputera nie mamy
podłączonego monitora i/lub klawiatury. Ten zaistniały problem można rozwiązać na kilka sposobów,
np. przez zaprzęgnięcie do pracy dodatkowego nośnika USB w celu umieszczenia na nim pliku klucza
(keyfile). Niemniej jednak, można pójść o krok dalej i wykorzystać samo urządzenie jako klucz i gdy
takiego pendrive nie podłączymy do portu USB naszej maliny, to system nam się nie uruchomi. Te dwa
rozwiązania są bardzo podobne do siebie ale to drugie jest nieco bardziej odporne na ewentualne
problemy ze skasowaniem pliku klucza, co może nam się przytrafić, gdy taki pendrive jest
wykorzystywany w roli regularnego nośnika danych przechowującego dla niepoznaki jakieś pliki. Tak
czy inaczej oba te sposoby zostaną opisane w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaszyfrować Raspberry Pi (RasPiOS/Raspbian, LUKS)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-raspberry-pi-raspios-raspbian-luks/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 22:17:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-raspberry-pi-raspios-raspbian-luks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio napisał do mnie pewien osobnik, który miał dość spory problem z zaszyfrowaniem swojego
Raspberry Pi. Po wymianie kilku maili zacząłem tracić rozeznanie w całej tej sytuacji i doszedłem
do wniosku, że najwyraźniej zaszyfrowanie systemu maliny nie jest rzeczą trywialną. Postanowiłem
zatem rzucić okiem na swojego RPI i sprawdzić czy są tutaj faktycznie jakieś odstępstwa od
tradycyjnego szyfrowania na bazie LUKS w stosunku do szyfrowania spotykanego w pierwszej lepszej
dystrybucji linux&#39;a, takiej jak Debian czy Ubuntu. Pobrałem więc ze strony Raspberry Pi najnowszy
obraz systemu RasPiOS/Raspbian, wrzuciłem go na kartę SD przy pomocy &lt;code&gt;dd&lt;/code&gt; i okazało się, że w
zasadzie większych problemów z zaszyfrowaniem mojej maliny nie było. Przyznać trzeba, że informacje
na temat szyfrowania RPI, które można spotkać na internetach, są w przeważającej większości bardzo
słabej jakości i mam wrażenie, że pisane przez osoby, które nie do końca się zainteresowały
poruszanym przez siebie zagadnieniem. Postanowiłem zatem na przykładzie mojego Raspberry Pi 4B
opisać w miarę dokładny sposób od początku do końca jak przeprowadzić cały ten proces szyfrowania
danych na karcie SD, którą podpinamy do naszego minikomputera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Chroot do 32-bit systemu ARM z poziomu 64-bit linux&#39;owego hosta</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/chroot-do-32-bit-systemu-arm-z-poziomu-64-bit-linuxowego-hosta/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 10:20:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/chroot-do-32-bit-systemu-arm-z-poziomu-64-bit-linuxowego-hosta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eksperymentując ostatnio z moją maszynką Raspberry Pi 4B, zaszła potrzeba, by zejść do systemu
RasPiOS/Raspbian przy pomocy mechanizmu chroot. Problem w tym, że system wyrzuca  komunikat:
&lt;code&gt;chroot: failed to run command ‘/bin/bash’: Exec format error&lt;/code&gt; . Niby wszystko jest na swoim
miejscu ale ta widoczna wyżej wiadomość nie chce zniknąć uniemożliwiając tym samym dalszą zabawę z
RPI. Okazało się, że winna jest tutaj architektura CPU. Mój laptop działa pod kontrolą 64-bitowego
Intel&#39;owskiego procesora (x64, x86-64, AMD64), na którym uruchomiony jest również 64-bitowy Debian
linux. Z kolei Raspberry Pi ma 64-bitowy procesor ARM (ARMv8-A) działający pod kontrolą 32-bitowego
systemu operacyjnego. Te dość spore rozbieżności sprawiają, że nie damy rady skorzystać z chroot,
przynajmniej nie bez zaprzęgnięcia do tego celu emulatora QEMU.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Drukowanie zeskanowanych dokumentów tekstowych na drukarce laserowej</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/drukowanie-zeskanowanych-dokumentow-tekstowych-na-drukarce-laserowej/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 19:57:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/drukowanie-zeskanowanych-dokumentow-tekstowych-na-drukarce-laserowej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posiadacze monochromatycznych (czarnobiałych) drukarek laserowych zapewne spotkali się z problemem
drukowania kolorowych dokumentów na tego typu urządzeniach. Nie chodzi tutaj o drukowanie obrazków
czy innych elementów graficznych ale o wydrukowanie, np. zeskanowanej książki. Ostatnio przyszło mi
wydrukować dokumentację techniczną dość starego urządzenia. Problem w tym, że nie był to zwykły
kawałek książki, a jedynie jej skany, z których ktoś postanowił zrobić plik PDF . Takiego
dokumentu &amp;quot;tekstowego&amp;quot; za bardzo nie da się wydrukować na drukarce laserowej, przynajmniej nie bez
pchania się w ogromne koszty. Dla przykładu, w miejsce pożółkniętej kartki ze skanu, taka drukarka
wstawi jakiś odcień szarości i w ten sposób zadrukuje tą szarością całą stronę marnując przy tym
niesamowite ilości toneru, za który my będziemy musieli później zapłacić, co czyni cały proces
drukowania zeskanowanych dokumentów bardzo kosztownym. Postanowiłem jednak znaleźć jakiś sposób, by
tę dokumentację wydrukować, choć trzeba było pierw zająć się samymi skanami, tj. doprowadzić je do
stanu, w którym można by mówić o ewentualnym ich wydrukowaniu. Okazało się, że nie jest to jakoś
specjalnie trudne zadanie, zwłaszcza, gdy na linux zaprzęgnie się do tego celu ImageMagick.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Randomizacja adresów MAC WiFi w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/randomizacja-adresow-mac-wifi-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 19:46:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/randomizacja-adresow-mac-wifi-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posiadacze smartfonów z Androidem w wersji 10+ rzadko kiedy orientują się, że w tej wersji został
wprowadzony dość &lt;a href=&#34;https://source.android.com/devices/tech/connect/wifi-mac-randomization&#34;&gt;ciekawy mechanizm mający na celu poprawnie prywatności&lt;/a&gt; osób korzystających z
takich urządzeń. Chodzi o randomizację adresów MAC przy połączeniach z sieciami WiFi. Nie zawsze
ten mechanizm jest włączony domyślnie, przez co w kwestii prywatności użytkowników telefonów
niewiele się zmienia, np. tak jest w przypadku mojego Xiaomi Redmi 9. Samo włączenie randomizacji
MAC nie jest niczym skomplikowanym i nie trzeba do tego nawet praw administratora root (stosowna
opcja jest do załączenia w oknie konfiguracji połączenia WiFi). Zwykle jednak przy wykorzystaniu
standardowej randomizacji MAC mamy generowany unikalny adres MAC dla danej sieci WiFi (w oparciu o
jej ESSID). Można jednak pójść o krok dalej i sprawić, że przy każdym połączeniu, nawet do tej
samej sieci WiFi, będziemy mieli generowany inny adres MAC, co z kolei powinno nam zapewnić nieco
więcej prywatności w publicznych sieciach WiFi oraz też przeciwdziałać śledzeniu nas przy roamingu
między takimi sieciami.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wyłączyć mapowanie adresów IPv4 na IPv6 w Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-mapowane-adresow-ipv4-na-ipv6-w-debian-linux/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 23:52:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-mapowane-adresow-ipv4-na-ipv6-w-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio połączenia w swoim telefonie z Androidem, natknąłem się na wpisy mające w
swoich adresach źródłowych ustawione IP takie, jak &lt;code&gt;::ffff:192.168.1.188&lt;/code&gt; . Podobnie sprawa wygląda
w przypadku adresów docelowych tego samego połączenia, tj. widnieje tam np. &lt;code&gt;::ffff:216.58.215.1&lt;/code&gt; .
Na pierwszy rzut oka taka konstrukcja adresu IP przypomina IPv6, przynajmniej jej pierwsza część,
tj. &lt;code&gt;::ffff:&lt;/code&gt; , natomiast drugi kawałek już bardzo przypomina adres IPv4. Okazuje się, że za taki
format adresów IP odpowiada &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/IPv6#IPv4-mapped_IPv6_addresses&#34;&gt;mechanizm mapowania adresów IPv4 na adresy IPv6&lt;/a&gt;. Nie jest to
jednak tożsame z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/implementacja-protokolu-ipv6-za-pomoca-tunelu-6to4/&#34;&gt;6to4&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-tunelu-6in4-w-openwrt-ipv6/&#34;&gt;6in4&lt;/a&gt;, gdzie host ze stałym publicznym adresem IPv4 jest w
stanie komunikować się z hostami nadającymi po IPv6. W przypadku mapowania adresów IPv4 na IPv6,
połączenia ze zdalnymi hostami mogą odbywać się zarówno po IPv4 jak i IPv6, a to z którego z tych
protokołów nasz linux skorzysta zależy od tego czy taka maszyna dysponuje przydzielonym adresem
IPv6. Jeśli ISP nie zapewnia nam adresu IPv6, to wtedy pakiety sieciowe będą przesyłane z
wykorzystaniem protokołu IPv4. Wciąż jednak te mieszane konstrukcje adresów IP będą widoczne na
wykazie połączeń w &lt;code&gt;netstat&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;ss&lt;/code&gt; . Okazuje się jednak, że ten mechanizm mapowania adresów może
powodować szereg problemów związanych z bezpieczeństwem systemu. Dlatego też tam gdzie to możliwe
przydałoby się go wyłączyć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Komentarze GitHub Issues na blogu Hugo korzystającym z GitHub Pages</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/komentarze-github-issues-na-blogu-hugo-korzystajacym-z-github-pages/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:15:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/komentarze-github-issues-na-blogu-hugo-korzystajacym-z-github-pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/disqus-wprowadza-reklamy-disqus-musi-odejsc/&#34;&gt;Disqus wprowadził reklamy&lt;/a&gt; w swoim systemie komentarzy i bez mojej świadomej
oraz dobrowolnej zgody serwował je użytkownikom odwiedzającym mojego bloga. W tamtym czasie nie
miałem za bardzo informacji jak te komentarze zastąpić na statycznej stronie renderowanej przy
pomocy Hugo. Jako, że sporo osób narzekało na to, że tutaj nie ma komentarzy, przez co liczba
maili, które do mnie docierały, była trochę ponad moje moce przerobowe. Postanowiłem zatem
zaimplementować system komentarzy oparty o GitHub Issues, czyli ten mechanizm, z którym
prawdopodobnie każdy z nas miał już styczność zgłaszając bug&#39;a (czy też inne zapytanie) twórcom
swoich ulubionych linux&#39;owych projektów OpenSource. Okazało się, że przy &lt;a href=&#34;https://decovar.dev/blog/2019/04/19/github-comments-hugo/&#34;&gt;pomocy API GitHub&#39;a można
w dość prosty sposób te komentarze pokazać na blogu&lt;/a&gt; ale problem pojawił się w przypadku stron
mających setki czy nawet tysiące wpisów już opublikowanych. Jak zatem na takich blogach wdrożyć
komentarze GitHub&#39;a, tak by przy okazji nie wyskoczyć z okna o 5 nad ranem?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana implementacji WebView z Google/AOSP na Bromite w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-implementacji-webview-z-google-aosp-na-bromite-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 23:47:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-implementacji-webview-z-google-aosp-na-bromite-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio opcje deweloperskie w swoim telefonie z Androidem 11, wpadła mi w oczy pozycja
&lt;code&gt;WebView implementation&lt;/code&gt; . Nie ukrywam, że trochę mnie ona zainteresowała i zacząłem się
zastanawiać czym tak naprawdę jest ten cały WebView. Mój smartfon działa aktualnie pod kontrolą
crDroid (ROM na bazie AOSP/LineageOS) i nie jest on sprzęgnięty z usługami od Google (brak
jakichkolwiek GAPPS&#39;ów). Dlatego też w tym przypadku w implementacji WebView widnieje w zasadzie
tylko jedna opcja, tj. Android System WebView. W przypadku stock&#39;owych ROM&#39;ów producentów telefonów
będziemy mieli zaś do czynienia z Google System WebView. Jakby nie patrzeć, zarówno Android/AOSP
System WebView, jak i Google System WebView pochodzą od Google, który niezbyt troszczy się o naszą
prywatność. W mojej głowie pojawiło się zatem pytanie na temat tego czym te dwie implementacje się
od siebie różnią, no i naturalnie też czy są jakieś alternatywne implementacje WebView, z których
można by skorzystać zastępując te domyślnie preinstalowane?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Po co smartfonom Xiaomi ROM&#39;y fastboot i jak z nich korzystać</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/po-co-smartfonom-xiaomi-rom-fastboot-i-jak-z-nich-korzystac/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:47:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/po-co-smartfonom-xiaomi-rom-fastboot-i-jak-z-nich-korzystac/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając jakiś czas temu oficjalną stronę Xiaomi w poszukiwaniu nowszych wersji oficjalnego
ROM&#39;u na mój smartfon Redmi 9, zauważyłem, że są tam dostępne &lt;a href=&#34;https://c.mi.com/oc/miuidownload/detail?guide=2&#34;&gt;instrukcje na temat wgrania&lt;/a&gt;
takiego oprogramowania za pomocą trybu &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt;. Trochę się zdziwiłem, bo przecie ROM&#39;y
dostarczane są w paczkach &lt;code&gt;.zip&lt;/code&gt; , przez co nie są one przeznaczone do wgrywania w tym trybie. Tak
czy inaczej, zgodnie z informacją, która widnieje na tamtej stronie, te linki do obrazów fastboot
jeszcze nie zostały wypuszczone, przynajmniej oficjalnie. Nieoficjalnie zaś można je pobrać ze
strony &lt;a href=&#34;https://xiaomifirmwareupdater.com/miui/lancelot/&#34;&gt;xiaomifirmwareupdater.com&lt;/a&gt;. To, co się rzuca od razu w oczy, to rozmiar takiego pliku,
bo standardowo pliki z ROM&#39;em MIUI ważą około 2,2 GiB. ROM&#39;y fastboot mają rozmiar około 4,5 GiB.
Kolejna sprawa, to rozszerzenie samego pliku. W przypadku standardowego ROM&#39;u mamy &lt;code&gt;.zip&lt;/code&gt; , a ROM&#39;y
fastboot mają już rozszerzenie &lt;code&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; lub &lt;code&gt;.tgz&lt;/code&gt; .  Nie mogłem przejść obojętnie obok tej
zagadki i postanowiłem sprawdzić, co taka paczka w sobie zawiera i do czego ewentualnie ona może
nam się przydać w kontekście alternatywnego oprogramowania wrzucanego na telefon.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaktualizować firmware custom ROM&#39;ów w smartfonach Xiaomi</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 02:43:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Te bardziej szanujące się marki produkujące smartfony zwykle zapewniają wsparcie dla swoich
urządzeń przez co najmniej dwa lata (a czasem nawet i dłużej) od momentu ich wypuszczenia na rynek.
Po wgraniu sobie alternatywnego ROM&#39;u na nasz telefon, oprogramowanie w nim może być aktualizowane
przez opiekuna czy dewelopera takiego ROM&#39;u znacznie dłużej niż producent przewidział. W ten sposób
nie musimy wydawać pieniążków na nowy sprzęt, oczywiście zakładając, że mu nic nie dolega, np. pod
względem wydajności, czy też ewentualnie nie zużył on się nam jakoś bardziej podczas eksploatacji.
Jedną rzeczą, o której posiadacze smartfonów z Androidem zapominają po wgraniu custom ROM&#39;ów na
bazie AOSP/LineageOS, to fakt, że o ile ROM faktycznie dostaje aktualizacje czy to bezpieczeństwa,
czy też upgrade do nowszej wersji Androida, o tyle sam firmware zwykle pozostaje nietknięty. W
przypadku mojego modelu smartfona Redmi 9, Xiaomi od czasu do czasu wypuszcza aktualizacje firmware
do tego urządzenia i przydałoby się ten firmware co jakiś czas zaktualizować. Na szczęście nie
trzeba w tym celu powracać do stock&#39;owego oprogramowania, a cały proces możemy przeprowadzić z
poziomu dowolnej dystrybucji linux&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wgrać crDroid Android ROM na Xiaomi Redmi 9 (lancelot/galahad)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-crdroid-android-rom-na-xiaomi-redmi-9-lancelot-galahad/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 17:09:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-crdroid-android-rom-na-xiaomi-redmi-9-lancelot-galahad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przyszła pora pozbyć się w końcu tego stock&#39;owego oprogramowania, które zostało wgrane na mojego
smartfona Xiaomi Redmi 9 (lancelot/galahad) przez producenta tego urządzenia. Przez ostatnich parę
tygodni testowałem różne wersje ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS, z których bardziej użyteczne
okazały się &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/t/rom-11-official-pixelplusui-for-redmi-9-poco-m2-lancelot-shiva.4254891/&#34;&gt;PixelPlusUI&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/t/rom-11-pixel-extended-official-redmi-9-poco-m2-lava.4296941/&#34;&gt;Pixel Extended&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/t/rom-official-crdroidandroid-for-redmi-9-poco-m2-lancelot-galahad-shiva.4333181/&#34;&gt;crDroid Anadroid&lt;/a&gt;. Niestety nikt jeszcze
nie opracował LineageOS na ten telefon, więc pozostaje w zasadzie wgranie jednej z tych trzech
powyższych pozycji, jako że Xiaomi Redmi 9 jest oficjalnie przez te ROM&#39;y wspierany. Obecnie Pixel
Extended ma jednak problemy z hostowaniem swoich plików i od paru miesięcy nie miał praktycznie
żadnej aktualizacji, przez co wybór został ograniczony do dwóch pozostałych ROM&#39;ów. Powodem, dla
którego zdecydowałem się wgrać crDroid Android, jest fakt, że nie ma on zintegrowanych aplikacji od
Google (GAPPS). Oczywiście można po instalacji samego ROM&#39;u wgrać także Open GAPPS ale naturalnie
nie jest to wymagane, przez co można sobie skonfigurować cały telefon według własnego uznania
wykorzystując jako bazę początkową microG. W tym artykule zostanie przedstawiony sposób wgrania
ROM&#39;u crDroid Android na smartfon, tak by czasem nie uszkodzić tego urządzenia.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czym jest tryb lockdown w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czym-jest-tryb-lockdown-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 05:50:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czym-jest-tryb-lockdown-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mamy wgranego w miarę nowego Androida (9+) na naszego smartfona i korzystamy aktywnie z tego
urządzenia, to zapewne zdążyliśmy się już przyzwyczaić, że co kilka dni musimy wpisywać ręcznie
hasło do blokady ekranu i to nawet pomimo aktywnej biometrii w ustawieniach systemu. Co ciekawe,
w stock&#39;owych ROM&#39;ach producentów telefonów (nawet w moim Xiaomi Redmi 9), nie ma żadnej opcji,
która byłaby w stanie skonfigurować czas, po którym taki monit z hasłem ma wyskakiwać. Przyznam, że
trochę mnie ten ficzer denerwował ale nie mogłem z nim w zasadzie nic zrobić i trzeba było nauczyć
się go tolerować. Do niedawna nawet nie wiedziałem, że takie pytanie użytkownika o hasło bierze się
z faktu przejścia telefonu w jeden ze jego trybów pracy, tj. &lt;a href=&#34;https://android-developers.googleblog.com/2020/09/lockscreen-and-authentication.html&#34;&gt;tryb lockdown&lt;/a&gt;, w który telefon
jest przełączany automatycznie zwykle co 72 godziny (3 dni). Ludzie mówią, że ten tryb ma chronić
użytkownika smartfona na wypadek utraty urządzenia. Z racji, że aktualnie wgrałem sobie custom ROM
na bazie AOSP/LineageOS, to postanowiłem sprawdzić czy jakieś opcje konfiguracji tego trybu są w
nim dostępne. Przy okazji chciałem nieco bardziej zapoznać się z tym mechanizmem lockdown&#39;u i
zweryfikować na ile może on być użyteczny.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kopia zapasowa danych smartfona z Androidem (OAndBackupX, Syncthing)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kopia-zapasowa-danych-smartfona-z-androidem-oandbackupx-syncthing/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 16:44:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kopia-zapasowa-danych-smartfona-z-androidem-oandbackupx-syncthing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak to zwykło się mawiać w świecie IT: ludzie dzielą się na te osobniki, które robią backup i
te, co backup robić będą. Jakiś czas temu pochyliłem się nad zagadnieniem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/czy-smartfon-z-androidem-bez-google-apps-services-ma-sens/&#34;&gt;czy smartfon z
Androidem bez Google Play Services ma sens&lt;/a&gt;. Poruszyłem tam problem tworzenia kopi zapasowej
danych użytkownika zgromadzonych w telefonie. W tym podlinkowanym artykule zostało przestawione jak
przy pomocy TWRP dokonać pełnego backupu całego systemu urządzenia i o ile pod względem technicznym
takie podejście było jak najbardziej w pełni do zaakceptowania, to jednak to rozwiązanie miało dość
istotną wadę, tj. na czas backup&#39;u trzeba było wyłączyć smartfon. Parę dni temu natrafiłem
na &lt;a href=&#34;https://github.com/machiav3lli/oandbackupx&#34;&gt;narzędzia OAndBackupX&lt;/a&gt;, które jest w stanie zrobić kopię zapasową wszystkich zainstalowanych
w Androidzie aplikacji (oraz ich ustawień), wliczając w to nawet appki systemowe. OAndBackupX jest
o tyle lepszym rozwiązaniem w stosunku do TWRP, że można przy jego pomocy robić kopię danych
pojedynczych aplikacji, a nie od razu całego ROM&#39;u, co nie tylko jest czasochłonne ale również
zjada sporo miejsca na dysku komputera, czy gdzie ten backup zamierzamy przechowywać. Niestety
OAndBackupX wymaga uprawnień root, zatem na stock&#39;owym ROM&#39;ie producenta naszego telefonu nie damy
rady z tego narzędzia skorzystać. Jeśli jednak mamy alternatywny ROM na bazie AOSP/LineageOS, to
przydałoby się rzucić okiem na ten kawałek oprogramowania, bo zdaje się ono być wielce użyteczne,
zwłaszcza w przypadku osób mojego pokroju, czyli linux&#39;iarzy, którzy o backup swoich danych chcą
zatroszczyć się tylko i wyłącznie we własnym zakresie, zaprzęgając do pracy choćby &lt;a href=&#34;https://github.com/syncthing/syncthing&#34;&gt;Syncthing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Pozorowanie lokalizacji GPS w Androidzie (mock location)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 19:33:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wiele osób nie pozostawia suchej nitki na mechanizmie geolokalizacji zaszytym w smartfonach z
Androidem na pokładzie. No i faktycznie w sporej części przypadków zastrzeżenia jakie są kierowane
pod adresem lokalizacji/GPS w kwestii permanentnego śledzenia nas przez Google nie są przesadzone.
Niektórzy spierają się, że wystarczy włączyć tryb samolotowy (Airplane Mode) w telefonie i nasza
pozycja przestaje być rejestrowana w czasie rzeczywistym ale nie jest to prawdą. Jakiś czas temu
świat obiegła informacja, że &lt;a href=&#34;https://www.thesun.co.uk/tech/7811918/google-is-tracking-you-even-with-airplane-mode-turned-on/&#34;&gt;Android rejestruje dane geolokalizacji&lt;/a&gt; nawet, gdy tryb samolotowy
jest włączony, a telefon nie ma włożonych kart SIM i to przy jednoczesnym wyłączeniu WiFi i BT. Jak
to do końca jest z tą lokalizacją i czy faktycznie nie da się jej wyłączyć w Androidzie? A może
powinniśmy pójść w drugą stronę i zamiast starać się wyłączać lokalizację, to spróbować oszukać
system przez jej pozorowanie? Taki zabieg jest możliwy ale wymagana jest zewnętrzna aplikacja do
pozorowania lokalizacji, np. &lt;a href=&#34;https://github.com/mcastillof/FakeTraveler&#34;&gt;Fake Traveler&lt;/a&gt;, którą trzeba określić w ustawieniach
deweloperskich Androida. Czy ten zabieg wpłynie pozytywnie na lokalizację w kontekście naszej
prywatności? Czy może lepiej jest jednak zostawić telefon w domu i pójść na niejawne spotkanie bez
tego urządzenia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
