<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neffos-Y5l on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5l/</link>
    <description>Recent content in Neffos-Y5l on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Jan 2017 20:07:33 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5l/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przeprowadzić unroot na smartfonie Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2017 20:07:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przeprowadzic-unroot-na-smartfonie-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeprowadzenie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/&#34;&gt;procesu root na smartfonie Neffos Y5L&lt;/a&gt; od TP-LINK nie było tak łatwe jak w
przypadku innych modeli telefonów tego producenta. Niemniej jednak, trzeba zdawać sobie sprawę, że
ukorzenianie Androida niesie za sobą pewne zagrożenia. Nie chodzi tutaj tylko o niezaufane
aplikacje ale też trzeba brać pod uwagę możliwość przypadkowego (przypadki nie istnieją) skasowania
czy zmienienia plików systemowych, przez co nasz telefon może przestać nam działać poprawnie lub
też przestanie się w ogóle uruchamiać. Jeśli natomiast wgraliśmy SuperSU i praktycznie w ogóle z
niego nie korzystamy, to moim zdaniem lepiej jest przeprowadzić proces unroot i korzystać z
Neffos&#39;a Y5L, tak jak ze zwykłego urządzenia z Androidem na pokładzie. Proces cofania zmian w
systemie nie jest jakoś specjalnie trudny ale trzeba uważać, by w jego trakcie nie uszkodzić
smartfona. Ten artykuł ma na celu pokazanie jak cofnąć wszelkie zmiany wprowadzone w telefonie za
sprawą dostępu do praw administracyjnych w Neffos Y5L.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Root smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 19:30:26 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5l-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Może i ten najtańszy smartfon w ofercie TP-LINK nie może popisać się najmocniejszymi podzespołami
ale w zasadzie ten fakt nie przeszkadza nam, by przeprowadzić na Neffos Y5L (TP801A) proces root.
Ten smartfon ma zbliżony SoC do Neffos Y5, a konkretnie mamy tutaj do czynienia z Snapdragon 210
(MSM8209) od Qualcomm&#39;a. Ten fakt sprawia, że w przypadku Neffos Y5L cały proces uzyskiwania
uprawnień administratora systemu przebiega bardzo podobnie do tego &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-root-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;opisywanego wcześniej dla Neffos
Y5&lt;/a&gt;. Dlatego też poniższy artykuł za bardzo się nie różni i w zasadzie został jedynie lekko
przerobiony pod kątem zgodności ze smartfonem Neffos Y5L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostszy sposób na przeprowadzanie procesu root w smartfonach Neffos od TP-LINK z wykorzystaniem
natywnych obrazów TWRP &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/&#34;&gt;został opisany w nowym wątku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 20:15:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wśród ludzi panuje przekonanie, że by zakupić smartfona trzeba wydać niemałą sumkę pieniędzy, bo
przecież te urządzenia muszą sporo kosztować. No i nie da się ukryć, że na rynku są dostępne modele
telefonów, których cena przekracza kilka tysięcy złotych. Niemniej jednak, w ofertach niektórych
producentów takich sprzętów są również i sporo tańsze modele, które byłyby w stanie zaspokoić
niejednego użytkownika mobilnych technologii. Oczywiście te tańsze smartfony nie mają zwykle w sobie
całej masy wynalazków ale czy tak naprawdę każdy z nas ich potrzebuje? Znam sporo ludzi, którzy
wyznają zasadę, że telefon jest &amp;quot;tylko do dzwonienia&amp;quot; ale znowu korzystanie z 5-10 letnich zabawek
jest trochę pozbawione sensu, podobnie zresztą jak kupowanie przez takie osoby smartfona za
równowartość ich miesięcznej pensji. W ofercie TP-LINK jest dostępny jeden smartfon, którego cena
zamyka się w granicach 300 zł. Mowa tutaj o &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos Y5L&lt;/a&gt;. Czy taki telefon jest nam w stanie w
ogóle coś zaoferować?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:56:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5L. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
