<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Temperatura on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/temperatura/</link>
    <description>Recent content in Temperatura on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2016 16:24:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/temperatura/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Temperatura dysku twardego (hddtemp)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/temperatura-dysku-twardego-hddtemp/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 16:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/temperatura-dysku-twardego-hddtemp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Obecnie dyski twarde nie są potrzebne do prawidłowego działania komputera. Mając sporo pamięci
operacyjnej oraz &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Live_CD&#34;&gt;system live&lt;/a&gt;, możemy bez problemu korzystać z takiego sprzętu. Niemniej jednak,
systemy live są nieco ograniczone. Najdotkliwszą ich wadą jest brak zapisywania wprowadzanych zmian.
W pewnych przypadkach ta cecha może być bardzo pożądana ale jeśli chodzi o przeciętnego użytkownika,
to chciałby on raczej mieć możliwość zapisu swojej pracy. Dlatego też zewnętrzny magazyn danych w
postaci dysku twardego nie prędko wyjdzie z użytku. Te urządzenia, jak i większość tych, które
podłączamy do naszego komputera, wydzielają ciepło. Temperatura jest wrogiem numer 1 w przypadku
maszyn i musi stale być monitorowana, tak by czasem nie doszło do przegrzania sprzętu.
&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Dysk_twardy&#34;&gt;Dyski HDD&lt;/a&gt; mają ten problem, że im wyższa jest temperatura, tym obszar magnetyczny się bardziej
rozszerza, a to powoduje błędy odczytu i zapisu. Podobnie jest ze zbyt niską temperaturą, gdzie
ścieżki i sektory ulegają skurczeniu. Taki dysk musi pracować w odpowiednich warunkach termalnych.
W tym wpisie postaramy się ustalić aktualną temperaturę dysku oraz spróbujemy ją monitorować, tak
by wiedzieć czy czynnik temperaturowy nie zagraża czasem dyskom podpiętym do naszego PC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
