<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dźwięk on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/d%C5%BAwi%C4%99k/</link>
    <description>Recent content in dźwięk on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Nov 2016 19:40:24 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/d%C5%BAwi%C4%99k/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Przesyłanie dźwięku i plików ze smartfona przez bluetooth</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przesylanie-dzwieku-plikow-ze-smartfona-bluetooth/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2016 19:40:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przesylanie-dzwieku-plikow-ze-smartfona-bluetooth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Praktycznie każdy telefon czy komputer/laptop jest wyposażony już w adapter bluetooth. Obecnie coraz
rzadziej ten protokół jest wykorzystywany do przesyłania plików jako takich, bo przecie mamy WiFi.
Niemniej jednak, w starszych modelach urządzeń bluetooth może być dla nas jedyną opcją, by przesłać
pliki bezprzewodowo. Nawet jeśli dysponujemy smartfonem z jednym z nowszych Androidów, to i tak są
pewne sytuacje, w których bluetooth może znaleźć ciekawe zastosowanie, np. streaming dźwięku.
Urządzenia bluetooth bardzo często sprawiają problemy pod linux i przydałoby się zebrać trochę
informacji na temat ich konfiguracji, by przesyłanie dźwięku i plików nie stanowiło dla nas
większego wyzwania w sytuacjach podbramkowych, gdzie wszelkie inne alternatywy komunikacji zawodzą.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak wyłączyć systemowy &#34;beep&#34;</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-glosnik-sprzetowy-w-komputerze/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 21:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-glosnik-sprzetowy-w-komputerze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zgodnie z tym co można wyczytać na &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Disable_PC_speaker_beep&#34;&gt;wiki
Archlinux&#39;a&lt;/a&gt;, mamy kilka źródeł
generowania dźwięków, które trafiają do wbudowanego głośnika naszego komputera (case speaker). Te
dźwięki określane mianem &amp;quot;beep&amp;quot; mogą powstać za sprawą BIOS&#39;u płyty głównej, systemu operacyjnego,
środowiska graficznego lub też różnych programów użytkowych. Najbardziej uporczywe są dźwięki
generowane przez BIOS. Na dobrą sprawę, jeśli w BIOS&#39;ie nie ma żadnych opcji dotyczących
konfiguracji tego głośnika, to raczej niewiele jesteśmy w stanie zrobić w tej kwestii. Możemy zawsze
ten głośnik odłączyć fizycznie. Choć nie jest to zalecane, bo na podstawie wydawanych przez niego
dźwięków, jesteśmy w stanie określić czy z naszym komputerem jest wszystko w porządku. Niemniej
jednak, w tych pozostałych trzech w/w punkach mamy większe pole manewru, gdzie możemy dostosować
sobie szereg parametrów i o tym właśnie będzie ten wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konfiguracja serwera dźwięku PulseAudio</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-serwera-dzwieku-pulseaudio/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 21:49:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-serwera-dzwieku-pulseaudio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wielu użytkowników linux&#39;a nie przepada zbytnio za PulseAudio, bo ten z jakiegoś powodu sprawia u
nich same kłopoty. U mnie ten serwer dźwięku działa przyzwoicie i zwykle nie ma z nim żadnych
problemów. Obecnie ten projekt jest już na tyle dojrzały, że te większe środowiska graficzne
zwyczajnie polegają na nim w zależnościach. Jeśli jednak &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/instalacja-debiana-z-wykorzystaniem-debootstrap/&#34;&gt;instalowaliśmy debiana za pomocą narzędzia
debootstrap&lt;/a&gt; i
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/&#34;&gt;konfigurowaliśmy osobno graficzną sesję
Xserver&#39;a&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/menadzer-logowania-lightdm/&#34;&gt;menadżer logowania
LightDM&lt;/a&gt; czy też &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/menadzer-okien-openbox/&#34;&gt;menadżer okien
Openbox&lt;/a&gt;, to raczej zależy nam na minimalnym
środowisku, które może się zwyczajnie obejść bez PulseAudio. Niemniej jednak, PulseAudio ma kilka
ciekawych bajerów, których ALSA nie posiada. By się nie rozpisywać zbytnio, mogę wspomnieć choćby o
możliwości&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/pulseaudio-i-przesylanie-dzwieku-przez-siec/&#34;&gt;przesyłania dźwięku przez
sieć&lt;/a&gt;, czy też o takim
ficzerze jak &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/normalizacja-glosnosci-w-pulseaudio/&#34;&gt;normalizacja głośności&lt;/a&gt;.
Są to głównie zabawki dla nieco bardziej zaawansowanych użytkowników i gdy ich nie potrzebujemy, to
serwer dźwięku nam się raczej do niczego nie przyda. Warto jednak się zaznajomić z tym nieco
bardziej zaawansowanym kawałkiem oprogramowania i w tym wpisie postaramy się nieco omówić instalację
i konfigurację tego serwera dźwięku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nagrywanie strumienia audio radia internetowego</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-strumienia-audio-radia-internetowego/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 17:49:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nagrywanie-strumienia-audio-radia-internetowego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Człowiek raczej nigdy nie przywyknie do absolutnej ciszy. Dlatego nawet jeśli pracujemy nad czymś
ważnym, to chcemy mieć w tle jakiś dźwięk, który zagłuszy ciszę. Zwykle jest to nasza ulubiona
muzyka odtwarzana na jednym z player&#39;ów audio, który mamy zainstalowany w swoim linux&#39;ie. Muzyka
może nam się szybko znudzić, zwłaszcza gdy w kółko odsłuchujemy te same kawałki. Te bardziej
wymagające osobniki preferują informacje zamiast muzyki, a to wiąże się w dużej mierze z wszelkiej
maści podcastami czy też radiami internetowymi. W sporej części przypadków, musimy być obecni przy
kompie podczas nadawania audycji. Może nie koniecznie jest to wymagane przy podcastach, bo pliki
&lt;code&gt;.mp3&lt;/code&gt; możemy sobie ściągnąć w późniejszym czasie ale sporo stacji radiowych nie dostarczy
słuchaczom audycji w trybie offline. Poza tym, w przypadku podcastów, mamy także część audycji,
która jest nienagrywana i nie jest uwzględniona w pliku &lt;code&gt;.mp3&lt;/code&gt; . Tak czy inaczej, przydałoby się
mieć możliwość nagrania strumienia audio, który jest przesyłany przez sieć. Czy istnieje jakiś
prosty sposób, który nam to umożliwi?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzielenie i łączenie pliku mp3</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dzielenie-i-laczenie-pliku-mp3/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 13:03:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dzielenie-i-laczenie-pliku-mp3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas odsłuchuje czasem pliki &lt;code&gt;.mp3&lt;/code&gt; . Niekoniecznie musi to być muzyka, np. mogą być to
audycje radiowe, czy też inne materiały audio. W przypadku dłuższych nagrań problematyczne może być
odnalezienie w nich tego kawałka, który akurat chcielibyśmy ponownie odsłuchać. Podobnie sprawa ma
się w przypadku, gdy dany materiał chcemy komuś przesłać. Jeśli ślemy całe nagranie, to musimy dodać
informację od którego momentu zaczyna się coś dziać w tym utworze. Nie prościej wyciąć ten
interesujący nas kawałek i zapisać go w osobnym pliku?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szyfrowanie dźwięku przesyłanego przez sieć</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-dzwieku-przesylanego-przez-siec/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 00:31:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-dzwieku-przesylanego-przez-siec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/PulseAudio/&#34;&gt;PulseAudio to serwer dźwięku&lt;/a&gt;, który jest w
stanie otrzymywać zapytania ze zdalnych lokalizacji. Wobec czego, możemy realizować &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/pulseaudio-i-przesylanie-dzwieku-przez-siec/&#34;&gt;przesyłanie
dźwięku przez sieć&lt;/a&gt; i usłyszeć
go tam, gdzie go sobie życzymy. Problem w tym, że taki dźwięk jest przesyłany przez sieć w formie
niezaszyfrowanej. Dlatego też jesteśmy narażeni na podsłuchanie wszystkiego co mówimy do mikrofonu
lub też tego co pojawia się w naszych głośnikach. Możemy jednak zabezpieczyć komunikację między
klientem i serwerem dźwięku wykorzystując do tego połączenie SSH. W ten sposób cały sygnał
dźwiękowy, jaki jest generowany przez danego hosta w sieci, zostanie wrzucony w szyfrowany kanał
TLS i nikt nie będzie w stanie go zinterpretować. Ten wpis ma na celu przedstawienie sposobu na
zaszyfrowanie dźwięku, bez którego większość z nas nie wyobraża sobie pacy przy komputerze.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PulseAudio i przesyłanie dźwięku przez sieć</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pulseaudio-i-przesylanie-dzwieku-przez-siec/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2015 22:53:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pulseaudio-i-przesylanie-dzwieku-przez-siec/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bardzo wielu ludzi nie uświadamia sobie faktu, że w przypadku komputerów praktycznie wszystkie dane,
z którymi mamy styczność, są zapisane za pomocą dwóch znaków, tj. 0 i 1. Mając to na względzie, nie
ma chyba informacji, której by nie można było przesłać przez sieć. Serwer dźwięku, jak sama nazwa
wskazuje, jest w stanie odbierać dane zawierają informacje dźwiękowe. Dlatego też jeśli jakiś
komputer nie posiada karty muzycznej lub/i nie jest fizycznie podłączony do głośników, to nie
stanowi to większego problemu by był on w stanie odtwarzać dźwięk, przynajmniej w tym sensie jakim
my to rozumiemy. W tym wpisie sþróbujemy zrealizować przesyłanie dźwięku przez sieć wykorzystując do
tego &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/PulseAudio/&#34;&gt;PulseAudio&lt;/a&gt; i zobaczymy czy sprawi nam
to jakieś problemy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brak dźwięku przy nieaktywnej sesji logowania</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/brak-dzwieku-przy-nieaktywnej-sesji-logowania/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 20:52:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/brak-dzwieku-przy-nieaktywnej-sesji-logowania/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli korzystamy z &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/PulseAudio/&#34;&gt;serwera dźwięku
PulseAudio&lt;/a&gt; na swoim linux&#39;ie, prawdopodobnie
zdarzyła nam się już sytuacja, w której chcieliśmy zablokować lub wygasić ekran monitora mając
jednocześnie odpalony jakiś odtwarzacz muzyki. Gdy tylko ekran zostanie zablokowany, możemy
odnotować brak dźwięku, bo ten zwyczajnie natychmiast zamiera. Za to po odblokowaniu ekranu, dźwięk
wraca. Podobnie sprawa ma się przy przejściu z trybu graficznego (Xorg) na jedną z konsol TTY.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Karta dźwiękowa w trybie powersave</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/karta-dzwiekowa-w-trybie-powersave/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2015 10:47:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/karta-dzwiekowa-w-trybie-powersave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kilka dni temu, &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?pid=291349&#34;&gt;na forum DUG&#39;a&lt;/a&gt;, jeden z
użytkowników miał problem z dźwiękiem. Udało się tę niedogodność wprawdzie poprawić ale został tam
poruszony temat trybu powersave, czyli oszczędzania energii, jaki może posiadać karta dźwiękowa. Na
dobrą sprawę, nigdy mi nawet do głowy nie przyszło, by te karty mogły przełączać sobie stan i zjadać
mniej prądu, tak jak to robią, np. karty WiFi. Oczywiście, postanowiłem zgłębić to zagadnienie i
ustalić na ile przydatna jest ta funkcja i czy da radę bez problemów słuchać muzyki lub oglądać
filmy po jej aktywowaniu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Normalizacja głośności w PulseAudio</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/normalizacja-glosnosci-w-pulseaudio/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 16:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/normalizacja-glosnosci-w-pulseaudio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas spotkał się z sytuacją, gdzie dźwięki odtwarzane na naszych maszynach zmieniają swoje
natężenie w krótkich odstępach czasu, a my przy tym odczuwamy bardzo nieprzyjemne uczucie
dyskomfortu psychicznego. Tego typu efekt jest też bardzo często spotykany przy oglądaniu filmów,
gdzie zwykle muzyka jest sporo głośniejsza od samych dialogów, nie wspominając już o reklamach,
którymi filmy są przerywane. Innym przykładem mogą być mp3, gdzie jedna z nich jest grana zbyt
cicho, natomiast kolejna zbyt głośno. PulseAudio jest w stanie poradzić sobie z tego typu
problemami.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatyczne wyciszanie dźwięku w PulseAudio</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/automatyczne-wyciszanie-dzwieku-w-pulseaudio/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 11:43:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/automatyczne-wyciszanie-dzwieku-w-pulseaudio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wszystkie główne dystrybucje, a może raczej ich środowiska graficzne, wykorzystują do odtwarzania
dźwięku &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/PulseAudio/&#34;&gt;serwer PulseAudio&lt;/a&gt; . Niektóre wręcz
są tak z nim zżyte, że nie idzie ich oddzielić od siebie. Ja generalnie uważam, że ten kawałek
oprogramowania jest jak najbardziej przydatny człowiekowi i potrafi realizować kilka kwestii, które
bez niego, albo by nie były możliwe do osiągnięcia, albo trzeba by się natrudzić przy ich
implementacji, np. przesyłanie dźwięku przez sieć. U siebie na debianie nigdy nie miałem większych
problemów z PulseAudio, z kolei zaś te, które się przytrafiały na drodze jego użytkowania, szło w
miarę prosty sposób wyeliminować. Jest jednak jeden problem, z którym prawdopodobnie spotkaliśmy się
wszyscy, przynajmniej jeśli wykorzystujemy mikrofon w stopniu większym niż przeciętny użytkownik
komputera. Chodzi o to, że po odpaleniu pewnych aplikacji (lub też i w trakcie ich działania),
takich jak np. Skype, Mumble, czy TeamSpeak3, dźwięk we wszystkich pozostałych programach potrafi
zwyczajnie zdechnąć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>