<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>thunderbird on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/thunderbird/</link>
    <description>Recent content in thunderbird on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Sep 2020 20:15:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/thunderbird/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Systemowy GPG/GnuPG w Thunderbird 78&#43; na linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/systemowy-gpg-gnupg-w-thunderbird-78-na-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 20:15:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/systemowy-gpg-gnupg-w-thunderbird-78-na-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś już czas temu Mozilla ogłosiła, że Thunderbird od wersji 78 będzie posiadał natywne wsparcie
dla szyfrowania wiadomości z wykorzystaniem kluczy GPG/PGP, przez co &lt;a href=&#34;https://enigmail.net/index.php/en/&#34;&gt;dodatek Enigmail&lt;/a&gt; będzie
już zwyczajnie zbędny. Dziś z kolei czytam sobie o &lt;a href=&#34;https://blog.thunderbird.net/2020/09/openpgp-in-thunderbird-78/&#34;&gt;zakończeniu wsparcia dla wersji 68&lt;/a&gt; tego
klienta pocztowego, które będzie miało miejsce z końcem września 2020, czyli został już niespełna
miesiąc i ta starsza wersja Thunderbird&#39;a nie będzie już dostawać łat bezpieczeństwa. Pewne jest
zatem, że dystrybucje linux&#39;a w niedługim czasie pchną wersję 78 do głównych repozytoriów. W
Debianie, wersja 78 Thunderbird&#39;a od dłuższego czasu jest dostępna w gałęzi eksperymentalnej i można
było ją już wcześniej sobie zainstalować, jeśli ktoś wyrażał taką chęć. Gdy ja ostatni raz
testowałem wersję 78, to nie była ona zbytnio do użytku ale wygląda na to, że większość
niedogodności, których mi się udało doświadczyć, została już wyeliminowana. Pozostał w zasadzie
jeden problem, tj. Thunderbird domyślnie używa własnego keyring&#39;a kluczy GPG/PGP, w efekcie czego
systemowy GPG/GnuPG nie jest w ogóle wykorzystywany. Taki san rzeczy sprawia, że będziemy mieć dwie
różne bazy danych kluczy (jedna dla Thunderbird&#39;a, a druga dla reszty linux&#39;a), co może trochę
irytować. Na szczęście jest opcja wymuszenia na TB, by korzystał on z systemowego keyring&#39;a kluczy
GPG/PGP i celem tego artykułu jest pokazanie właśnie jak tego typu zabieg przeprowadzić.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak ukryć user-agent w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 12:05:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na każdym kroku można natknąć się na przecieki informacyjne, które zagrażają naszej prywatności.
Widzieliśmy to choćby i na przykładzie &lt;a href=&#34;/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/&#34;&gt;prywatnego adresu IP widocznego w nagłówku w wiadomości
email&lt;/a&gt;. Przeglądając ten
podlinkowany wpis mogliśmy z grubsza zobaczyć jak wygląda taki nagłówek wiadomości. Bardziej uważni
czytelnicy zwrócili uwagę na jego zawartość. Poza polem zawierającym adres IP, można było też
zobaczyć pole odpowiadające za &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/User_agent&#34;&gt;user-agent&lt;/a&gt;. Ciąg zawarty
w tym polu zdradza informacje na temat wykorzystywanego klienta pocztowego oraz systemu
operacyjnego. Ten komunikat możemy jednak ukryć i w tym wpisie zostanie to pokazane na przykładzie
&lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&#39;a&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak ukryć prywatny adres IP w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 18:29:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Korzystając z różnego rodzaju klientów email udostępniamy serwerom mailowym nieco więcej informacji
niż gdybyśmy to robili z panelu webowego serwera pocztowego. Chodzi generalnie o adres IP hosta,
który przesłał wiadomość na serwer. Tradycyjnie w nagłówku email&#39;a znajdzie się nasz adres
zewnętrzny, ten przypisany przez ISP. Niemniej jednak, w części przypadków będzie załączony również
adres IP z przestrzeni prywatnej, np. 10.0.0.0/8 lub 192.168.0.0/16 . O ile nie damy rady zataić
publicznego IP naszego ISP, to jesteśmy w stanie ukryć ten prywatny adres i tym samym nieco poprawić
naszą prywatność. W tym wpisie zostanie pokazane, to jak ten adres prywatny ukryć w nagłówku
wiadomości email w kliencie &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aktualizacja Firefox&#39;a i Thunderbird&#39;a w debianie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firefoxa-thunderbirda-w-debianie/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2016 03:04:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firefoxa-thunderbirda-w-debianie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W 2006 roku, Mozilla przyczepiła się do debiana o to, że ten &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mozilla_Corporation_software_rebranded_by_the_Debian_project&#34;&gt;wykorzystuje ich znaki
towarowe&lt;/a&gt;.
Chodziło głównie o to, że debian wprowadzał swoje poprawki, które nie były zatwierdzone przez zespół
Mozilli. W efekcie czego, debian pozmieniał nazwy szeregu produktów Mozilli i tak zamiast normalnego
Firefox&#39;a mamy Iceweasel, podobnie z Thunderbird&#39;em i Icedove. Obecnie nie ma możliwości wgrania
aplikacji Mozilli wykorzystując repozytorium debiana. Trzeba się trochę wysilić i paczki pobierać
ręcznie z serwerów Mozilli. Takie rozwiązanie nie jest zbytnio praktyczne, bo przecie w linux&#39;ie
aplikacji nie aktualizuje się za pomocą ich interfejsów graficznych. Jeśli tak by było, to
musielibyśmy uruchamiać przeglądarkę z uprawnieniami root w trybie graficznym, czego raczej nikt
rozsądny nie próbowałby robić. Można, co prawda, napisać skrypt i całą operację aktualizacji nieco
zautomatyzować. Problem w tym, że zarówno Firefox jak i Thunderbird ważą tak około 50 MiB każdy i
taka aktualizacja polegająca na pobraniu całej aplikacji i zainstalowaniu jej na nowo zjadłaby
trochę transferu. Istnieje jednak rozwiązanie, które zakłada wykorzystanie &lt;a href=&#34;https://wiki.mozilla.org/Software_Update:Manually_Installing_a_MAR_file&#34;&gt;plików
MAR&lt;/a&gt;. Ważą one zaledwie
kilka MiB, bo zawierają jedynie aktualizację danej aplikacji. W tym wpisie spróbujemy się przyjrzeć
procesowi aktualizacji z wykorzystaniem tych właśnie plików.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodnie z &lt;a href=&#34;https://glandium.org/blog/?p=3622&#34;&gt;informacją na tym blogu&lt;/a&gt;, Firefox wraca do debiana i
zastępuje tym samym Iceweasel. Od tego momentu można już instalować pakiet &lt;code&gt;firefox&lt;/code&gt; i cieszyć się
normalnym produktem Mozilli. Niniejszy artykuł w dalszym ciągu znajduje zastosowanie ale nie można
mieszać opisanego niżej sposobu aktualizacji Firefox&#39;a z tym dostarczanym w ramach menadżera
pakietów &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;aptitude&lt;/code&gt; . Zatem albo instalujemy Firefox&#39;a bezpośrednio z repozytorium debiana,
albo ściągamy pakiet z serwerów Mozilli.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kompaktowanie katalogów w Thunderbird</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kompaktowanie-katalogow-w-thunderbird/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 15:51:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kompaktowanie-katalogow-w-thunderbird/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Postanowiłem się w końcu wziąć za porządki związane z wiadomościami pocztowymi i RSS&#39;ami, bo katalog
Thunderbird&#39;a już zajmował prawie 650 MiB. Jakby nie patrzeć, to trochę dużo, biorąc pod uwagę, że
są to głównie wiadomości tekstowe. W sumie to miałem tam archiwum wszystkich maili z 4-5 ostatnich
lat i trochę się tego nazbierało. Nie byłoby tego wpisu gdyby nie fakt, że nawet usunięcie 120 tyś.
wiadomości praktycznie nie wpłynęło na zajmowane przez nie przestrzeni na dysku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
