<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>thunderbird on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/thunderbird/</link>
    <description>Recent content in thunderbird on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 May 2016 12:05:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/thunderbird/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Jak ukryć user-agent w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 12:05:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na każdym kroku można natknąć się na przecieki informacyjne, które zagrażają naszej prywatności.
Widzieliśmy to choćby i na przykładzie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/&#34;&gt;prywatnego adresu IP widocznego w nagłówku w wiadomości
email&lt;/a&gt;. Przeglądając ten
podlinkowany wpis mogliśmy z grubsza zobaczyć jak wygląda taki nagłówek wiadomości. Bardziej uważni
czytelnicy zwrócili uwagę na jego zawartość. Poza polem zawierającym adres IP, można było też
zobaczyć pole odpowiadające za &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/User_agent&#34;&gt;user-agent&lt;/a&gt;. Ciąg zawarty
w tym polu zdradza informacje na temat wykorzystywanego klienta pocztowego oraz systemu
operacyjnego. Ten komunikat możemy jednak ukryć i w tym wpisie zostanie to pokazane na przykładzie
&lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&#39;a&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak ukryć prywatny adres IP w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 18:29:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Korzystając z różnego rodzaju klientów email udostępniamy serwerom mailowym nieco więcej informacji
niż gdybyśmy to robili z panelu webowego serwera pocztowego. Chodzi generalnie o adres IP hosta,
który przesłał wiadomość na serwer. Tradycyjnie w nagłówku email&#39;a znajdzie się nasz adres
zewnętrzny, ten przypisany przez ISP. Niemniej jednak, w części przypadków będzie załączony również
adres IP z przestrzeni prywatnej, np. 10.0.0.0/8 lub 192.168.0.0/16 . O ile nie damy rady zataić
publicznego IP naszego ISP, to jesteśmy w stanie ukryć ten prywatny adres i tym samym nieco poprawić
naszą prywatność. W tym wpisie zostanie pokazane, to jak ten adres prywatny ukryć w nagłówku
wiadomości email w kliencie &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>