<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mikrofon on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mikrofon/</link>
    <description>Recent content in mikrofon on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mikrofon/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
