<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bloatware on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/bloatware/</link>
    <description>Recent content in bloatware on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jan 2019 06:01:02 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/bloatware/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak usunąć aplikacje bloatware ze smartfona z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jan 2019 06:01:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mamy smartfon z Androidem na pokładzie, to zapewne każdy za nas zadawał sobie pytanie, czy da
radę z takiego telefonu pozbyć się szeregu aplikacji, z których praktycznie nie korzystamy na co
dzień. Część z tych programów można wyłączyć w ustawieniach systemowych ale są też i takie
aplikacje (głównie producenta telefonu, czy też operatora GSM albo te od Google), których
standardowo nie da się wyłączyć z poziomu działającego Androida. Nawet jeśli wymusimy zatrzymanie
stosownych usług, to za chwilę (lub po restarcie urządzenia) one i tak nam automatycznie wystartują.
Im więcej zbędnych aplikacji działa w tle, tym częstsze wybudzanie telefonu, a więc i szybsze
wyczerpywanie się baterii. Dlatego też jeśli nie korzystamy z wbudowanego w ROM &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Software_bloat&#34;&gt;bloatware&lt;/a&gt;, to
przydałoby się go usunąć lub chociaż trwale wyłączyć. Co ciekawe, tego typu proces nie musi odbywać
się za sprawą administratora systemu (root), bo w zasadzie każda aplikacja w Androidzie może zostać
zainstalowana/odinstalowana dla konkretnego użytkownika w systemie. Nie potrzebujemy mieć zatem
nawet ukorzenionego Androida, by pozbyć się tego całego syfu z systemu, który naszemu urządzeniu
spędza sen z powiek i nie daje mu się przy tym porządnie wyspać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
