<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shrp on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/shrp/</link>
    <description>Recent content in shrp on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Sep 2021 02:43:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/shrp/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaktualizować firmware custom ROM&#39;ów w smartfonach Xiaomi</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 02:43:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Te bardziej szanujące się marki produkujące smartfony zwykle zapewniają wsparcie dla swoich
urządzeń przez co najmniej dwa lata (a czasem nawet i dłużej) od momentu ich wypuszczenia na rynek.
Po wgraniu sobie alternatywnego ROM&#39;u na nasz telefon, oprogramowanie w nim może być aktualizowane
przez opiekuna czy dewelopera takiego ROM&#39;u znacznie dłużej niż producent przewidział. W ten sposób
nie musimy wydawać pieniążków na nowy sprzęt, oczywiście zakładając, że mu nic nie dolega, np. pod
względem wydajności, czy też ewentualnie nie zużył on się nam jakoś bardziej podczas eksploatacji.
Jedną rzeczą, o której posiadacze smartfonów z Androidem zapominają po wgraniu custom ROM&#39;ów na
bazie AOSP/LineageOS, to fakt, że o ile ROM faktycznie dostaje aktualizacje czy to bezpieczeństwa,
czy też upgrade do nowszej wersji Androida, o tyle sam firmware zwykle pozostaje nietknięty. W
przypadku mojego modelu smartfona Redmi 9, Xiaomi od czasu do czasu wypuszcza aktualizacje firmware
do tego urządzenia i przydałoby się ten firmware co jakiś czas zaktualizować. Na szczęście nie
trzeba w tym celu powracać do stock&#39;owego oprogramowania, a cały proces możemy przeprowadzić z
poziomu dowolnej dystrybucji linux&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
