<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>adb on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/adb/</link>
    <description>Recent content in adb on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Jan 2019 21:12:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/adb/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak przy pomocy Magisk&#39;a pogodzić SafetyNet i ADB/USB debug</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-przy-pomocy-magiska-pogodzic-safetynet-i-adb-usb-debug/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 21:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-przy-pomocy-magiska-pogodzic-safetynet-i-adb-usb-debug/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do tej pory zbytnio nie interesowałem się zagadnieniami dotyczącymi
mechanizmu &lt;a href=&#34;https://lineageos.org/Safetynet/&#34;&gt;SafetyNet&lt;/a&gt;, który ma na celu
utrudnić nieco życie użytkownikom smartfonów z Androidem lubiącym posiadać pełny dostęp do
systemu swoich urządzeń za sprawą uzyskania praw administratora (root). To co się zmieniło na
przestrzeni ostatnich paru miesięcy, to fakt, że coraz więcej aplikacji polega na tym całym
SafetyNet, a przynajmniej ja zaczynam coraz częściej korzystać z tego typu oprogramowania. Jeśli
jednak nasze urządzenie nie przejdzie testów SafetyNet, to funkcjonalność aplikacji polegających na
tym mechanizmie może zostać dość znacznie ograniczona. Przykładem może być appka Revolut i jej
odblokowanie za pomocą czytnika linii papilarnych. Bez SafetyNet trzeba podawać PIN za każdym
razem, gdy się do tej aplikacji będziemy próbowali zalogować. Zwykle do obejścia SafetyNet używa
się Magisk&#39;a ale w pewnych sytuacjach, nawet i on nie jest w stanie z tym zdaniem sobie poradzić,
przynajmniej nie bez dodatkowej konfiguracji. Jeśli na co dzień korzystamy z opcji debugowania
ADB/USB, to może nas spotkać nie lada dylemat -- ADB/USB debug vs. SafetyNet. Okazuje się, że można
pogodzić te dwie rzeczy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Jak zainstalować ADB i fastboot pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-jak-zainstalowac-adb-i-fastboot-pod-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 20:34:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-jak-zainstalowac-adb-i-fastboot-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;smartfonem Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK chciałem
sprawdzić czy da radę zainstalowanemu na nim Androidowi 5.1 (Lollipop) zrobić root&#39;a. Chodzi o
uzyskanie dostępu administracyjnego do systemu plików na flash&#39;u telefonu. Proces się powiódł, z
tym, że by do niego przystąpić, potrzebne są narzędzia takie jak &lt;code&gt;adb&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;fastboot&lt;/code&gt; , bo przy ich
pomocy możemy sterować telefonem, np. z poziomu jakiegoś linux&#39;a. Niemniej jednak, system komputera
jak i smartfona trzeba pierw przygotować odpowiednio, by taka komunikacja była możliwa i ten proces
zostanie właśnie opisany poniżej.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
