<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>trim on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/trim/</link>
    <description>Recent content in trim on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2023 17:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/trim/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Trim/discard przy LUKS/LVM na dysku SSD pod Debian linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/trim-discard-przy-luks-lvm-na-dysku-ssd-pod-debian-linux/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 17:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/trim-discard-przy-luks-lvm-na-dysku-ssd-pod-debian-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Z okazji zbliżającego się końca roku, postanowiłem nieco ogarnąć swojego Debiana, tj. postawić go
na nowo. Jakby nie patrzeć 4 lata korzystania z tego linux&#39;a z włączonymi gałęziami unstable i
experimental sprawiło, że trochę syfu się nazbierało. Nie chciałem też czyścić całego kontenera
LUKS czy samej struktury LVM z systemowymi voluminami logicznymi na starym dysku HDD, bo
zainstalowany tam system zawsze może się do czegoś przydać, np. do odratowania tego nowego linux&#39;a.
Dlatego też postanowiłem zakupić niedrogi dysk SSD (MLC, używany) i to na nim &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/instalacja-debiana-z-wykorzystaniem-debootstrap/&#34;&gt;postawić świeżego
Debiana z wykorzystaniem narzędzia debootstrap&lt;/a&gt;. Sama instalacja linux&#39;a na dysku SSD nie różni
się zbytnio od instalacji na dysku HDD, za wyjątkiem skonfigurowania w takim systemie mechanizmu
trim/discard. Standardowi użytkownicy linux&#39;a nie muszą zbytnio nic robić, aby ten mechanizm został
poprawnie skonfigurowany. Sprawa się nieco komplikuje, gdy wykorzystywany jest &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Device_mapper&#34;&gt;device-mapper&lt;/a&gt;,
który mapuje fizyczne bloki urządzenia na te wirtualne, np. przy szyfrowaniu dysku z wykorzystaniem
LUKS/dm-crypt, czy korzystaniu z voluminów logicznych LVM. Dlatego też postanowiłem przyjrzeć się
nieco bliżej zagadnieniu konfiguracji mechanizmu trim/discard na dysku SSD w przypadku
zaszyfrowanego systemu na bazie LUKS+LVM.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
