<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wsdd on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/wsdd/</link>
    <description>Recent content in Wsdd on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jun 2024 20:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/wsdd/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja CIFS/SMB/SAMBA pod Debian Linux (smbd/avahi/mdns/gvfs)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-cifs-smb-samba-pod-debian-linux-smbd-avahi-mdns-gvfs/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 20:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-cifs-smb-samba-pod-debian-linux-smbd-avahi-mdns-gvfs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Z racji, że w mojej sieci domowej pojawia się coraz więcej maszyn, które mają na pokładzie różne
systemy operacyjne (począwszy od linux&#39;ów, przez androidy, a na windows&#39;ach skończywszy), to
postanowiłem w końcu wypracować jakiś w miarę uniwersalny sposób na dzielenie się plikami w tej
sieci LAN. Rozwiązania pokroju SSH/SSHFS są w porządku ale jedynie w przypadku linux&#39;ów. Serwery
HTTP/FTP są trochę mało poręczne i słabo się nadają do tego celu. Z kolei NFS miał u mnie jakieś
większe/mniejsze problemy z wydajnością, a i też nie wiem jak wygląda wsparcie dla NFS na windows.
W zasadzie to pozostała mi ostatnia opcja w postaci protokołu &lt;a href=&#34;https://www.samba.org/&#34;&gt;CIFS/SMB/SAMBA&lt;/a&gt;, który
przynajmniej na windows powinien działać bez zarzutu. Trzeba jednak będzie przystosować mojego
Debiana do pracy z tym protokołem. Chodzi generalnie o to, by bez większego problemu być w
stanie udostępnić z jednej maszyny kilka katalogów innym użytkownikom sieci domowej i to bez
znaczenia czy robimy to z windows&#39;a i docelowo siedzimy na linux&#39;ie, czy też w drugą stronę, tj.
udostępniamy katalogi z linux&#39;a, by być w stanie przeglądać ich zawartość na windows. Wdrożenie
obsługi protokołu CIFS/SMB/SAMBA na linux jest stosunkowo proste, bo wystarczy zainstalować pakiet
&lt;code&gt;samba&lt;/code&gt; , wydać w terminalu kilka poleceń i po sprawie. Problem jednak zaczyna się, gdy chcemy
sobie nieco ułatwić życie, tak by w menadżerze plików (np. &lt;code&gt;nemo&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;caja&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;pcmanfm&lt;/code&gt; ) te
wszystkie zasoby były z automatu widoczne po przejściu do zakładki sieć/network. Pozostają też do
rozważenia kwestie związane z bezpieczeństwem tego całego mechanizmu wymiany plików.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
