<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dnscrypt on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/dnscrypt/</link>
    <description>Recent content in dnscrypt on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Oct 2016 18:52:19 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/dnscrypt/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaszyfrować zapytania DNS na smartfonie (dnscrypt-proxy)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 18:52:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Smartfony to takie małe komputery, z których praktycznie każdy z nas korzysta na co dzień. Nie
różnią się one zbytnio od tych domowych PC czy laptopów, no może za wyjątkiem rozmiarów.
Wszystkie elementy tyczące się spraw sieciowych, np. korzystanie z internetu za pomocą przeglądarki,
są dokładnie taka same co w przypadku zwykłych komputerów. Na smartfonach domeny również trzeba
jakoś rozwiązać. Standardowo w Androidzie są wykorzystywane serwery od Google (8.8.8.8 i 8.8.4.4).
Jeśli nasza sieć WiFi oferuje inne DNS&#39;y, to wtedy one mają pierwszeństwo. Niemniej jednak, nie
zawsze będziemy w stanie kontrolować środowisko sieciowe, do którego zostaniemy podłączeni. W takiej
sytuacji będziemy zdani na łaskę admina obcej sieci w kwestii poufności odwiedzanych przez nas stron
www czy jakichkolwiek innych domen w internecie. Z doświadczenia wiem, by nie składać swojej
prywatności w czyjeś ręce i dlatego też postanowiłem poszukać sposobu na zaszyfrowanie zapytań DNS
bezpośrednio na smartfonie. Długo nie musiałem szukać, bo okazuje się, że &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/#dnscrypt-android&#34;&gt;dnscrypt-proxy jest
dostępny również na Androida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja dnscrypt-proxy w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-dnscrypt-proxy-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2016 20:10:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-dnscrypt-proxy-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Realizowanie zapytań DNS jest kluczowe do poprawnego działania min. stron internetowych. Router z
OpenWRT na pokładzie bez problemu potrafi rozwiązywać domeny na adresy IP. Jest to realizowane przez
oprogramowanie &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt; . Problem w tym, że zwykle resolver, który będzie uwzględniany w
konfiguracji routera, wskazuje na serwery DNS naszego ISP, czy też jakiejś większej korporacji. W
ten sposób, wszystkie dane z przeglądania stron internetowych podajemy tym organizacjom za free.
Przy pomocy &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;narzędzia dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; jesteśmy w stanie zabezpieczyć naszą
sieć przed tego typu zabiegami zbierania danych. Po części też możemy uchronić się przed cenzurą,
którą może nam zafundować lokalny provider internetowy. W tym artykule zaimplementujemy obsługę
szyfrowanego resolver&#39;a DNS na naszym domowym routerze.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aero2 w połączeniu z dnsmasq i dnscrypt-proxy</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aero2-w-polaczeniu-z-dnsmasq-dnscrypt-proxy/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2016 18:47:47 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aero2-w-polaczeniu-z-dnsmasq-dnscrypt-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://aero2.pl/&#34;&gt;Aero2&lt;/a&gt; już od dość dawna oferuje darmowy dostęp do internetu w technologi LTE ale jakoś
wcześniej nie byłem tym tematem zainteresowany. Parę dni temu złożyłem jednak wniosek o kartę SIM,
tak by posiadać zapasowe łącze na wypadek, gdyby mój obecny ISP z jakiegoś powodu padł. Aero2
oferuje wersję komercyjną jak i tę za free i każda z nich ma swoje wady i zalety. Jako, że to łącze
ma robić jedynie za zapas, to korzystam z wersji FREE, a jest ono dość poważne ograniczenie, tj.
występuje tutaj &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/CAPTCHA&#34;&gt;kod CAPTCHA&lt;/a&gt;, który trzeba wpisywać tak co godzinę, po czym należy resetować
modem. Ten kod może zostać zaserwowany jedynie w przypadku korzystania z DNS Aero2 i pozornie
odpada możliwość używania własnego systemu DNS opartego o &lt;a href=&#34;http://www.thekelleys.org.uk/dnsmasq/doc.html&#34;&gt;dnsmasq&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt;. Po
kilku dniach eksperymentów udało mi się wypracować przyzwoitą konfigurację, która potrafi obejść to
ograniczenie, poprawiając tym samym prywatność i bezpieczeństwo w internecie korzystając z
darmowego LTE za sprawą Aero2. W tym wpisie postaramy się zaimplementować ten mechanizm na debianie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>DNScrypt-proxy, czyli szyfrowanie zapytań DNS</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dnscrypt-proxy-czyli-szyfrowanie-zapytan-dns/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 20:00:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dnscrypt-proxy-czyli-szyfrowanie-zapytan-dns/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do protokołów SSL/TLS w serwisach www chyba wszyscy już przywykli. Obecnie praktycznie na każdej
stronie, gdzie jest okienko logowania, mamy do czynienia z szyfrowaniem danych przesyłanych w
różnego rodzaju formularzach. Co prawda, klucze nie są zbyt długie (512-2048 bitów) ale zawsze to
lepsze niż nic. O ile dane służące do logowania czy też wszelkie operacje dokonywane w panelach
administracyjnych da radę ukryć bez większego problemu, o tyle zapytania DNS są przesyłane otwartym
tekstem i każdy może je sobie podejrzeć. Pytanie tylko, po co szyfrować ruch DNS? Czy są tam
przesyłane jakieś ważne informacje? Jeśli przyjrzymy się jak działa system DNS, możemy dojść do
wniosku, że szyfrowanie zapytań jest pozbawione sensu, bo z reguły nazwa domeny oznacza konkretny
adres IP. Znając adres IP, możemy ustalić kto na jakie strony wchodzi. Nie do końca jest to prawdą,
poza tym istnieją jeszcze inne czynniki, które sprawiają, że ukrycie zapytań DNS ma jak najbardziej
sens. W tym wpisie zaimplementujemy sobie na naszych linux&#39;ach szyfrowanie zapytań DNS przy
wykorzystaniu &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;narzędzia dnscrypt-proxy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
