<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>css on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/css/</link>
    <description>Recent content in css on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Jul 2016 13:08:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/css/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>WordPress: Wersja plików .css/.js na blogu</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wordpress-wersja-plikow-css-js-na-blogu/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 13:08:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wordpress-wersja-plikow-css-js-na-blogu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy odwiedzamy jakiś blog WordPress&#39;a po raz pierwszy, szereg jego elementów jest buforowanych w
cache przeglądarki. W ten sposób pewne pliki, np. &lt;code&gt;.css&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;.js&lt;/code&gt; czy też obrazki, nie są pobierane
bezpośrednio z serwera www, bo mamy je lokalnie u siebie na dysku. Takie rozwiązanie zapewnia
szybsze załadowanie się strony przez minimalizowanie ruchu sieciowego. Niemniej jednak, jako, że te
pliki siedzą w cache, to muszą mieć ustawiony pewien czas ważności. Może on być różny, a my możemy
go sobie dostosować dla poszczególnych elementów ustawiając im &lt;a href=&#34;/post/cache-control-last-modified-etag-i-expires-w-apache2/&#34;&gt;nagłówek Cache-Control, Expires,
Last-Modified, czy
ETag&lt;/a&gt;. Gdy w takim
nagłówku określimy wysoką wartość &lt;code&gt;max-age&lt;/code&gt; , przeglądarka klienta może przez bardzo długi czas nie
być świadoma faktu, że któreś elementy strony uległy zmianie. W efekcie może i pojawiła się nowa
wersja pliku &lt;code&gt;.css&lt;/code&gt; ale klienci odwiedzający nasz serwis i tak nie zaobserwują żadnej różnicy do
momentu wygaśnięcia cache lub też odświeżenia strony z przytrzymanym klawiszem Shift . Możemy jednak
dodać numer wersji do określonych plików i uzależnić go od czasu modyfikacji danego zasobu na
serwerze. Jeśli zmianie ulegnie plik, klient automatycznie pobierze zmodyfikowany zasób.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
