<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adoptable-Storage on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/adoptable-storage/</link>
    <description>Recent content in Adoptable-Storage on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Feb 2017 18:01:56 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/adoptable-storage/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak odszyfrować zawartość karty SD w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-odszyfrowac-zawartosc-karty-sd-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 18:01:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-odszyfrowac-zawartosc-karty-sd-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W Androidzie 6.0 Marshmallow został wprowadzony ciekawy mechanizm zwany &lt;a href=&#34;https://source.android.com/devices/storage/adoptable&#34;&gt;Adoptable Storage&lt;/a&gt;,
który umożliwia &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-formatowanie-karty-sd-jako-pamiec-wewnetrzna/&#34;&gt;zamontowanie karty SD w smartfonie jako pamięć wewnętrzna&lt;/a&gt;. W ten
sposób pamięć flash w telefonach, które mają jej niewiele, może zostać nieco rozbudowana. Jedyny
problem z tym całym Adoptable Storage jest taki, że Android szyfruje zawartość karty SD
automatycznie, przez co nie jesteśmy w stanie odczytać żadnych informacji z takiego nośnika na
innych urządzeniach. Istnieje jednak sposób, by rozszyfrować i tym samym uzyskać dostęp do danych
zgromadzonych na karcie SD z poziomu linux&#39;a, np. dystrybucji Debian. W tym artykule prześledzimy
sobie właśnie ten proces na przykładzie &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;smartfona Neffos Y5&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Formatowanie karty SD jako pamięć wewnętrzna</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-formatowanie-karty-sd-jako-pamiec-wewnetrzna/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2016 19:18:40 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-formatowanie-karty-sd-jako-pamiec-wewnetrzna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu bawiąc się jednym z TP-LINK&#39;owch smartfonów, konkretnie to był &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;model Neffos C5&lt;/a&gt;,
nie byłem zbytnio zadowolony z faktu, że karta SD w takim telefonie może być sformatowana jedynie
systemem plików z rodziny FAT. Takie rozwiązanie niesie ze sobą pewne niedogodności, bo &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/FAT32&#34;&gt;system
plików FAT ma dość spore ograniczenia&lt;/a&gt; jeśli chodzi o przechowywanie informacji. Niekoniecznie
wszyscy musimy wgrywać na smartfona bardzo duże pliki czy też trzymać ich tam setki GiB, bo to jest
raczej rzadkością, ale brak wsparcia uprawnień do plików i katalogów w systemie plików FAT powoduje,
że aplikacje w Androidzie nie chcą zapisywać swoich danych na karcie SD, która taki system plików
wykorzystuje. W efekcie trzeba kombinować, by &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-brak-mozliwosci-zapisu-danych-na-karcie-sd-neffos-c5/&#34;&gt;aplikacja kamery/aparatu zapisywała zdjęcia czy
materiał video na karcie SD&lt;/a&gt;. Na smartfonach TP-LINK&#39;a, które mają zainstalowany Android 6.0
Marshmallow, np. &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;), jesteśmy w stanie sformatować karty SD jako pamięć
wewnętrzna za sprawą wprowadzonego w tej wersji Androida &lt;a href=&#34;https://source.android.com/devices/storage/adoptable&#34;&gt;mechanizmu Adoptable Storage&lt;/a&gt;.
Postanowiłem zatem sprawdzić jak taki proces formatowania karty SD przebiega i co dokładnie może
nam przynieść jego przeprowadzenie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
