<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Acc on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/acc/</link>
    <description>Recent content in Acc on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Feb 2022 17:52:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/acc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Tryb bezczynności baterii (IDLE mode) w smartfonach z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/tryb-bezczynnosci-baterii-idle-mode-w-smartfonach-z-androidem/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 17:52:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/tryb-bezczynnosci-baterii-idle-mode-w-smartfonach-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy zapytamy użytkowników smartfonów z Androidem o to, czy taki sprzęt jest w stanie pracować z
pominięciem układu baterii, zapewne wiele z tych osób odpowiedziałoby, że nie ma takiej opcji, bo
przecież w tych telefonach od lat baterii się już nie da wyciągnąć. Nawet w tych starszych
modelach, po wyjęciu baterii i podłączeniu ładowarki, system w takim urządzeniu nie chciał się
uruchomić. Okazuje się jednak, że nie trzeba wyjmować akumulatora ze smartfona, by to urządzenie
było w stanie działać z pominięciem układu baterii, tj. w tzw. trybie bezczynności baterii (battery
IDLE mode), coś na wzór rozwiązania stosowanego od dekad w laptopach. Niemniej jednak, takiej
funkcjonalności zwykle nie uświadczymy w stock&#39;owych Androidach. Możemy się jednak o nią postarać
ale do tego celu niezbędne będzie nam uzyskanie praw administratora systemu root, choć lepiej wgrać
sobie na smartfon ROM na bazie AOSP/LineageOS. Bez ukorzenionego Androida nie mamy nawet co
podchodzić do implementacji tego mechanizmu. Dodatkowo będzie nam potrzebny &lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;zaawansowany kontroler
ładowania baterii ACC&lt;/a&gt; (w postaci modułu do Magisk&#39;a) i opcjonalnie też &lt;a href=&#34;https://github.com/MatteCarra/AccA&#34;&gt;graficzna nakładka
ACCA&lt;/a&gt; (do pobrania z F-Droid). W poniższym artykule postaramy się odpowiedzieć na pytanie czy
takie rozwiązanie na bazie IDLE mode w przypadku baterii w smartfonach z Androidem ma w ogóle sens
i czy może nam się ewentualnie do czegoś przydać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Optymalizacja procesu ładowania baterii via ACC w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;Odblokowanie bootloader&#39;a&lt;/a&gt; w smartfonie Xiaomi Redmi 9 (Galahad/Lancelot) mamy już z głowy.
Podobnie sprawa wygląda z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;wgrywaniem na partycję recovery obrazu TWRP&lt;/a&gt; i uzyskiwaniem praw
administratora systemu root za sprawą Magisk&#39;a. Te dwa kluczowe procesy otworzyły nam drogę do
nieco bardziej zaawansowanych prac jeśli chodzi o konfigurację samego urządzenia. W tym artykule
nie będziemy się jeszcze bawić we wgrywanie alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale za to
zainteresujemy się nieco bardziej procesem ładowania samej baterii w takim telefonie. Chodzi
generalnie o fakt przedłużenia żywotności baterii smartfona za sprawą limitowania maksymalnej
wartości, do jakiej można taką baterię podładować podłączając telefon czy to do portu USB
komputera, czy też do pełnowymiarowej ładowarki. Taki stopień konfiguracji można osiągnąć
zaprzęgając do pracy zaawansowany kontroler ładowania (&lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;Advanced Charging Controller&lt;/a&gt;, ACC),
który manipuluje niskopoziomowymi ustawieniami kernela linux. W standardowym Androidzie tego typu
funkcjonalności nie uświadczymy, przez co bateria zużywa się parokrotnie szybciej niż powinna, co
przekłada się na wymianę urządzenia na nowe po niecałym roku czy dwóch jego użytkowania. Jeśli nie
uśmiecha nam się wydawać hajsu co roku na nowy telefon tylko dlatego, że nie można w nim wymienić
baterii, to powinniśmy rozważyć rozwiązanie jakie nam daje ACC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
