<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>acc on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/acc/</link>
    <description>Recent content in acc on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/acc/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Optymalizacja procesu ładowania baterii via ACC w smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 20:53:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/optymalizacja-procesu-ladowania-baterii-via-acc-w-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;Odblokowanie bootloader&#39;a&lt;/a&gt; w smartfonie Xiaomi Redmi 9 (Galahad/Lancelot) mamy już z głowy.
Podobnie sprawa wygląda z &lt;a href=&#34;/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;wgrywaniem na partycję recovery obrazu TWRP&lt;/a&gt; i uzyskiwaniem praw
administratora systemu root za sprawą Magisk&#39;a. Te dwa kluczowe procesy otworzyły nam drogę do
nieco bardziej zaawansowanych prac jeśli chodzi o konfigurację samego urządzenia. W tym artykule
nie będziemy się jeszcze bawić we wgrywanie alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale za to
zainteresujemy się nieco bardziej procesem ładowania samej baterii w takim telefonie. Chodzi
generalnie o fakt przedłużenia żywotności baterii smartfona za sprawą limitowania maksymalnej
wartości, do jakiej można taką baterię podładować podłączając telefon czy to do portu USB
komputera, czy też do pełnowymiarowej ładowarki. Taki stopień konfiguracji można osiągnąć
zaprzęgając do pracy zaawansowany kontroler ładowania (&lt;a href=&#34;https://github.com/VR-25/acc&#34;&gt;Advanced Charging Controller&lt;/a&gt;, ACC),
który manipuluje niskopoziomowymi ustawieniami kernela linux. W standardowym Androidzie tego typu
funkcjonalności nie uświadczymy, przez co bateria zużywa się parokrotnie szybciej niż powinna, co
przekłada się na wymianę urządzenia na nowe po niecałym roku czy dwóch jego użytkowania. Jeśli nie
uśmiecha nam się wydawać hajsu co roku na nowy telefon tylko dlatego, że nie można w nim wymienić
baterii, to powinniśmy rozważyć rozwiązanie jakie nam daje ACC.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
