<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>screenshot on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/screenshot/</link>
    <description>Recent content in screenshot on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Aug 2016 08:38:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/screenshot/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zrobić screenshot całej strony www w Firefox</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zrobic-screenshot-strony-www-firefox/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 08:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zrobic-screenshot-strony-www-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas potrafi raczej zrobić prostego &amp;quot;skrina&amp;quot; tego co wyświetla się w danej chwili na ekranie
naszego komputera. Nie jest to jakaś zaawansowana wiedza i wystarczy przycisnąć przycisk PrintScreen
na klawiaturze i zrzut ekranu powinien zostać przechwycony przez system i zwykle gdzieś zapisany.
Niemniej jednak, strony www w przeglądarce internetowej bardzo rzadko są nam pokazywane w całej
swojej okazałości. Zwykle mamy po prawej stronie pasek przewijania (scrollbar), za pomocą którego
możemy przewinąć stronę w górę lub w dół. Pojawia się zatem pytanie: jak w takiej sytuacji zrobić
screenshot całej strony www? Można, co prawda, przewinąć stronę kilka razy, zrobić zrzut każdego
kawałka i scalić obraz w jakimś programie graficznym ale raczej za dużo z tym zachodu. Można także
zaprzęgnąć jakiś plugin do przeglądarki, np. Firefox ma na wyposażeniu &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-us/firefox/addon/screenshot-capture-annotate/&#34;&gt;Awesome
Screenshot&lt;/a&gt;. Istnieje
jednak prostsza alternatywa i do tego natywnie zaimplementowana w Firefox&#39;ie. Mowa o &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en/docs/Tools/GCLI&#34;&gt;wierszu
poleceń Firefox&#39;a&lt;/a&gt;. W tym krótkim wpisie
zobaczymy jak przy pomocy tego narzędzia w bardzo prosty sposób zrobić fotkę całej witryny www.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
