<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ussd on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/ussd/</link>
    <description>Recent content in Ussd on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Apr 2016 15:16:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/ussd/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Obsługa SMS i kodów USSD w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/obsluga-sms-kodow-ussd-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Apr 2016 15:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/obsluga-sms-kodow-ussd-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/monitor-polaczenia-3glte-w-openwrt-3ginfo/&#34;&gt;W artykule poświęconym 3ginfo&lt;/a&gt;
omawialiśmy monitorowanie połączenia 3G/LTE pod OpenWRT. Zabrakło tam jednak pewnej funkcjonalności,
która ucieszyłaby chyba każdego użytkownika tego firmware. Chodzi oczywiście o wysyłanie i
odbieranie SMS oraz przesyłanie kodów USSD. Okazuje się, że &lt;code&gt;3ginfo&lt;/code&gt; potrafi nam tę funkcjonalność
zapewnić, tylko wymagane jest doinstalowanie kilku pakietów i odpowiednie skonfigurowanie systemu. W
tym wpisie spróbujemy sobie ten mechanizm wysyłania SMS i kodów USSD skonfigurować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Obsługa kodów USSD w modemach LTE</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/obsluga-kodow-ussd-w-modemach-lte/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 15:31:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/obsluga-kodow-ussd-w-modemach-lte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy, kto ma lub miał prepaid&#39;a, prędzej czy później musiał nauczyć się obsługi &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Unstructured_Supplementary_Service_Data&#34;&gt;kodów
USSD&lt;/a&gt;. To za ich pomocą
jesteśmy w stanie sprawdzić stan konta czy też aktywować poszczególne usługi. Co się jednak stanie,
gdy taki prepaid zostanie umieszczony w modemie LTE? Teoretycznie modem powinien nam zapewnić
połączenie LTE ale to jest nieco inna technologia niż GSM czy UMTS, a to za ich pomocą mogą być
przesyłane zarówno kody USSD i SMS. Niby modemy LTE potrafią operować również na UMTS i GSM ale pod
linux&#39;em przesyłanie kodów USSD może być nieco problematyczne. Jedynym oprogramowaniem będącym w
stanie operować na tych kodach był &lt;code&gt;modem-manager-gui&lt;/code&gt; . Problem w tym, że zajmuje on praktycznie
cały modem dla siebie, co w pewnych sytuacjach może nie być pożądane. Zatem jakie alternatywy nam
pozostają? W jaki sposób operować na tych kodach USSD pod linux&#39;em?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
