<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>adblock on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/adblock/</link>
    <description>Recent content in adblock on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 May 2020 21:03:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/adblock/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Instalacja i konfiguracja AdGuard na routerze z OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/instalacja-konfiguracja-adguard-na-routerze-z-openwrt/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/instalacja-konfiguracja-adguard-na-routerze-z-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś już czas temu opisywałem w jaki sposób &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/&#34;&gt;skonfigurować AdBlock&#39;a na routerze WiFi z wgranym
firmware OpenWRT&lt;/a&gt; oraz jak wdrożyć &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-dnscrypt-proxy-w-openwrt/&#34;&gt;szyfrowanie zapytań DNS w oparciu o dnscrypt-proxy dla
wszystkich klientów naszej sieci domowej&lt;/a&gt;. Zarówno AdBlock jak i dnscrypt-proxy można w dalszym
ciągu wykorzystywać, zwłaszcza na routerach wyposażonych w niewielkich rozmiarów flash i mało
pamięci RAM. Niemniej jednak, nie każdy lubi konfigurować swój bezprzewodowy router za
pośrednictwem terminala. Dla takich osób powstał właśnie &lt;a href=&#34;https://github.com/AdguardTeam/AdGuardHome#comparison&#34;&gt;AdGuard Home&lt;/a&gt;, który ma na celu
możliwie uprościć konfigurację routera, przynajmniej jeśli chodzi o rzeczy związane z protokołem
DNS. W tym artykule przyjrzymy się nieco bliżej AdGuard&#39;owi i zobaczymy czy można z niego zrobić
jakiś większy użytek.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Blokowanie reklam z AdAway na smartfonie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 16:21:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; jesteśmy w stanie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/&#34;&gt;zaszyfrować zapytania
DNS&lt;/a&gt;
bezpośrednio na naszych smartfonach. Niemniej jednak, w przypadku mojego Neffos&#39;a C5 od TP-LINK, w
wielu aplikacjach pojawiły się reklamy po wdrożeniu mechanizmu szyfrującego. Wcześniej oczywiście
wykorzystywałem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/&#34;&gt;adblock&#39;a bezpośrednio na routerze z wgranym firmware
OpenWRT/LEDE&lt;/a&gt;, gdzie
zapytania DNS do adserwerów były filtrowane i blokowane bezpośrednio na tym urządzeniu. Po
zaszyfrowaniu ruchu DNS w telefonie, straciłem dostęp do mojego filtra reklam na routerze.
Przydałoby się zatem zaimplementować podobny mechanizm blokujący bezpośrednio na Androidzie, tak by
ponownie wszystkie te reklamy zniknęły przy jednoczesnym zachowaniu całej funkcjonalności płynącej
za sprawą szyfrowanego ruchu DNS. Jednym z rozwiązań jest wykorzystanie &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;narzędzia
AdAway&lt;/a&gt;, które przy pomocy pliku &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; i lokalnego serwera www jest w
stanie zablokować sporą większość reklam, na które możemy natknąć się w internecie. Opis instalacji
i konfiguracji AdAway zostanie przedstawiony w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie reklam z adblock na domowym routerze WiFi</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 22:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na sporej części stron internetowych są nam prezentowane reklamy w miej lub bardziej nachalny
sposób. Takie banery są w stanie w dużej mierze przesłonić faktyczną treść serwisu albo też wręcz
uniemożliwić nam spokojne czytanie tekstu, który się w takiej witrynie znajduje. By walczyć z tego
typu praktykami, powstała cała masa dodatków do przeglądarek, np. &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/&#34;&gt;adblock&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://www.ublock.org/&#34;&gt;ublock&lt;/a&gt;,
które są w stanie odfiltrować praktycznie wszystkie reklamy. Możemy pokusić się o zaimplementowanie
takiego adblock&#39;a bezpośrednio na naszym routerze WiFi, z tym, że by taki filtr reklam wdrożyć w
naszej sieci domowej, na routerze musimy zainstalować alternatywny firmware OpenWRT/LEDE.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
