<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mbr on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mbr/</link>
    <description>Recent content in mbr on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Jan 2016 01:47:30 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mbr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Instalacja i konfiguracja bootloader&#39;a extlinux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/instalacja-i-konfiguracja-bootloadera-extlinux/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2016 01:47:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/instalacja-i-konfiguracja-bootloadera-extlinux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W debianie mamy do dyspozycji kilka
&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Program_rozruchowy&#34;&gt;bootloader&#39;ów&lt;/a&gt;. Z tych częściej używanych to
będą syslinux, extlinux oraz grub2. Jeśli potrzebujemy automatyzacji oraz szeregu zaawansowanych
ficzerów, to dobrym wyjściem jest grub2. Jeśli natomiast korzystamy ze standardowej konfiguracji,
którą można by określić mianem BIOS-MBR i do tego chcemy mieć pełną kontrolę na bootloader&#39;em, to
najlepiej wybrać extlinux&#39;a lub syslinux&#39;a. Syslinux jest wykorzystywany głównie w przypadku
partycji FAT, która znajduje zastosowanie w różnego rodzaju systemach live. Natomiast jeśli w grę
wchodzi system plików EXT4, który jest domyślny na sporej części linux&#39;ów, to pozostaje nam do
wyboru jedynie extlinux. W tym wpisie postaramy się przebrnąć przez proces instalacji i konfiguracji
tego bootloader&#39;a. Nie będziemy przy tym korzystać z żadnych automatów i wszystko postaramy się
dostosować ręcznie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konwersja tablicy partycji GPT na MS-DOS</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konwersja-tablicy-partycji-gpt-na-ms-dos/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 20:16:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konwersja-tablicy-partycji-gpt-na-ms-dos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W poprzednim wpisie poruszyłem temat &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/konwersja-tablicy-partycji-ms-dos-na-gpt/&#34;&gt;konwersji tablicy partycji MS-DOS (MBR) na
GPT&lt;/a&gt;. Jak można było zauważyć, ten
proces nie był skomplikowany i niemalże automatyczny. Nie towarzyszyło mu także zjawisko utraty
jakichkolwiek danych, jedynie w przypadku posiadania systemu operacyjnego, trzeba było
przeinstalować bootloader. Nasuwa się zatem pytanie, czy również w tak prosty sposób można
przerobić tablicę partycji GPT na MS-DOS? Jest to wykonalne z tym, że trzeba odpowiednio
przygotować sobie do tego celu dysk.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konwersja tablicy partycji MS-DOS na GPT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konwersja-tablicy-partycji-ms-dos-na-gpt/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 19:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konwersja-tablicy-partycji-ms-dos-na-gpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Od jakiegoś czasu nosiłem się z zamiarem utworzenia na swoim dysku tablicy partycji GPT. Problem w
tym, że tam jest wgranych sporo cennych danych i nie mam gdzie ich przenieść. Jedyne co mi wpadło do
głowy to konwersja tablicy MS-DOS (&lt;a href=&#34;https://superuser.com/questions/700770/mbr-equals-msdos-for-gparted&#34;&gt;zwanej też
MBR&lt;/a&gt;) na GPT. Nie żebym jakoś
tego potrzebował ale tak z ciekawości chciałem zobaczyć czy da się to zrobić w sposób łatwy i
bezproblemowy. Z tego co wyczytałem na necie, to taka konwersja nie powinna sprawić problemów,
zarówno przy przechodzeniu z MS-DOS na GPT jak i odwrotnie, choć w tym drugim przypadku trzeba się
trochę bardziej wysilić.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MBR, EBR i tablica partycji dysku twardego</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/mbr-ebr-i-tablica-partycji-dysku-twardego/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 18:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/mbr-ebr-i-tablica-partycji-dysku-twardego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Master_boot_record&#34;&gt;MBR&lt;/a&gt; to pierwszy sektor dysku twardego, który
może ma jedynie 512 bajtów ale jest to bardzo krytyczny obszar nośnika, po którego uszkodzeniu czy
nadpisaniu tracimy dostęp do wszystkich partycji znajdujących się na dysku. Ci bardziej przezorni
użytkownicy robią sobie backup tego kluczowego punktu, tak by w przypadku problemów mogli go sobie
przywrócić. Nie zawsze jednak potrzebujemy przywracać cały sektor MBR, w większości przypadków
będziemy potrzebować jedynie kodu bootloadera lub samej tablicy partycji.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>