<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>recovery on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/recovery/</link>
    <description>Recent content in recovery on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Aug 2021 19:45:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/recovery/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wgrać TWRP recovery i Magisk w Xiaomi Redmi 9 (galahad/lancelot)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 19:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-twrp-recovery-i-magisk-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu udało mi się &lt;a href=&#34;/post/jak-odblokowac-bootloader-w-xiaomi-redmi-9-galahad-lancelot/&#34;&gt;odblokować bootloader w moim smartfonie Xiaomi Redmi 9
(galahad/lancelot)&lt;/a&gt;. Nie licząc błędnego URI przy logowaniu na konto Mi wewnątrz appki
XiaoMiTool, nie było zbytnio problemów z tym procesem. Takie odblokowanie bootloader&#39;a w telefonie
w zasadzie nic nam samo z siebie nie daje, no może poza ściągnięciem z niego zabezpieczeń, co
ułatwia dostanie się syfu na Androida, no i też ułatwia złodziejom robotę, bo gdy takie odblokowane
urządzenie wpadnie w ich łapki, to mamy praktycznie pozamiatane. Niemniej jednak, odblokowany
bootloader daje nam możliwość wgrania custom recovery, np. TWRP, co z kolei otwiera nam drogę do
uzyskania praw administratora systemu root, np. za sprawą zainstalowania Magisk&#39;a. Mając dostęp do
root, będziemy mogli takim urządzeniem dowolnie zarządzać. Naturalnie, TWRP daje nam też możliwość
wgrania alternatywnych ROM&#39;ów na bazie AOSP/LineageOS ale w tym artykule skupimy się jedynie na
wrzuceniu TWRP recovery na tego Xiaomi Redmi 9 i ukorzenimy jego Androida przy pomocy wspomnianej już aplikacji Magisk.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Większy stopień kompresii pliku recovery.img (TWRP)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wiekszy-stopien-kompresii-pliku-recovery-img-twrp/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2019 06:33:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wiekszy-stopien-kompresii-pliku-recovery-img-twrp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio próbowałem zaktualizować obraz TWRP recovery dla jednego z moich telefonów. Ja generalnie
buduje te obrazy ze źródeł OMNI ROM, a tam jest dostępnych szereg gałęzi, np. 6.0, 7.1, 8.1 , etc,
które naturalnie pasują do odpowiadających im wersji Androida. Do tej pory budowałem w oparciu o
gałąź 7.1 ale po wydaniu polecenia &lt;code&gt;repo sync&lt;/code&gt; , szereg aktualizacji w stosunku do repozytorium
&lt;code&gt;bootable/recovery&lt;/code&gt; zostało pobranych, w tym też i jedna trefna, która uwalała proces kompilacji.
Ostatecznie &lt;a href=&#34;https://gerrit.omnirom.org/#/c/android_bootable_recovery/+/33485/&#34;&gt;udało się problem namierzyć i zlikwidować&lt;/a&gt;
ale w międzyczasie próbowałem zbudować obraz TWRP recovery z gałęzi 8.1. Wygląda na to, że im
nowszy Android, tym obrazy recovery rosną w objętość i 16M, które u mnie jest limitem, zostało
przekroczone o jakieś 500K i to przy najbardziej okrojonej funkcjonalności trybu recovery. Czy
istnieje jakieś rozwiązanie, które by umożliwiło zmniejszenie rozmiaru obrazu
&lt;code&gt;ramdisk-recovery.img&lt;/code&gt; , co przełożyłoby się również na wagę pliku &lt;code&gt;recovery.img&lt;/code&gt; ? Tak, trzeba
tylko zmienić rodzaj kompresji z domyślnego &lt;code&gt;gzip&lt;/code&gt; na &lt;code&gt;lzma&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
