<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>neffos-y5-l on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5-l/</link>
    <description>Recent content in neffos-y5-l on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/neffos-y5-l/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Root w smartfonach Neffos od TP-LINK (X1, C5, C5 MAX, Y5, Y5L)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 19:27:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/root-w-smartfonach-neffos-od-tp-link-x1-c5-c5-max-y5-y5l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem proces ukorzeniania (root) smartfonów Neffos, a konkretnie były to
modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;C5 MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Od tamtego czasu zdążyłem się nieco bardziej
zagłębić w struktury Androida i udało mi się ze źródeł &lt;a href=&#34;https://omnirom.org/&#34;&gt;OMNI ROM&lt;/a&gt; zbudować natwyne obrazy TWRP
dla każdego z tych ww. telefonów. Oczywiście TP-LINK ma w swojej ofercie jeszcze modele &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5L&#34;&gt;C5L&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/Y50&#34;&gt;Y50&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;X1&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1Max&#34;&gt;X1 MAX&lt;/a&gt; ale póki co nie będę w stanie przygotować obrazu TWRP i opisu
jak ukorzenić Androidy w trzech z tych czterech smartfonów. Chodzi o to, że C5L został wycofany z
produkcji i raczej nie wpadnie on w moje łapki. Natomiast modele Y50 oraz X1 MAX nie są jeszcze
dostępne w polskiej ofercie TP-LINK&#39;a, przez co minie trochę czasu zanim uda mi się do nich dobrać.
Postanowiłem napisać świeży artykuł dotyczący procesu root w smartfonach Neffos C5, C5 MAX, Y5, Y5L
oraz X1. Po co pisać kolejny artykuł o ukorzenianiu Androida w Neffos&#39;ach? Generalnie rzecz biorąc,
w tych poprzednich wpisach było bardzo dużo informacji zbędnych z punktu widzenia przeciętnego
użytkownika, który chce zrootować system w swoim telefonie. Teraz, gdy dysponuję natywnymi obrazami
TWRP własnej roboty i zdobyłem nieco wiedzy z zakresu operowania na Androidzie, to proces root jest
o wiele prostszy i właśnie dlatego przydałoby się to wszystko opisać na nowo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
