<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gettext on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/gettext/</link>
    <description>Recent content in gettext on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Jul 2016 20:00:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/gettext/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>WordPress: Jak przetłumaczyć motyw/wtyczkę</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wordpress-jak-przetlumaczyc-motyw-wtyczke/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2016 20:00:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wordpress-jak-przetlumaczyc-motyw-wtyczke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;WordPress został przetłumaczony na dość sporo języków, w tym też i na język polski. Niemniej jednak,
pliki bazowe to nie to samo co pliki różnych dodatków. Dlatego też czasem po zmianie języka na
polski, nie wszystkie elementy naszego bloga są przetłumaczone. Nie ma przy tym znaczenia czy
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/wordpress-domyslny-jezyk-instalacji/&#34;&gt;ustawialiśmy język podczas instalacji
WordPress&#39;a&lt;/a&gt;, czy też później z poziomu
panela administracyjnego. Taki stan rzeczy nie wygląda zbyt estetycznie i przydałoby się coś z tym
zrobić. Jeśli zajrzymy do katalogu wtyczek czy motywów, to zwykle znajdziemy tam pliki &lt;code&gt;.mo&lt;/code&gt; oraz
&lt;code&gt;.po&lt;/code&gt; , które są używane przy tłumaczeniu tekstu z wykorzystaniem
&lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/software/gettext/&#34;&gt;gettext&lt;/a&gt;. Jako, że motyw, który jest wykorzystywany na tym
blogu nie jest przetłumaczony, to postanowiłem go przetłumaczyć i przy okazji opisać ten niezbyt
skomplikowany proces.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>WordPress: Domyślny język instalacji</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wordpress-domyslny-jezyk-instalacji/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2015 17:59:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wordpress-domyslny-jezyk-instalacji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;WordPress, jako jeden z popularniejszych CMSów, &lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/polyglots/teams/&#34;&gt;został przetłumaczony na wiele
języków&lt;/a&gt;, w tym też i na
&lt;a href=&#34;https://pl.wordpress.org/&#34;&gt;polski&lt;/a&gt;. Czasem jednak przez zwykłe roztargnienie (lub też i z innych
przyczyn) możemy nie przestawić opcji odpowiedzialnej za język, wobec czego zainstaluje nam się
angielska wersja WordPressa. W tym krótkim wpisie zostanie zawartych kilka informacji na temat tego
jak zmienić język, na wypadek gdybyśmy odziedziczyli angielską wersję skryptu oraz też jak przebiega
sam proces lokalizacji tekstu w WordPressie i co się tak naprawdę dzieje po wybraniu innego języka.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
