<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>zram on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/zram/</link>
    <description>Recent content in zram on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Jan 2017 17:19:47 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/zram/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przenoszenie danych ze ZRAM do RAM na smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przenoszenie-danych-ze-zram-do-ram-na-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 17:19:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przenoszenie-danych-ze-zram-do-ram-na-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak często zdarza się wam uruchamiać ponownie telefon czy smartfon? Raczej nikt z nas nie robi tego
zbyt często, tak jak ma to miejsce w przypadku desktopów, laptopów i innych tego typu standardowych
komputerów. System w smartfonie zwykle działa bez resetowania wiele tygodni czy nawet miesięcy, bo
niewiele rzeczy instalujemy, no i praktycznie nic nie aktualizujemy. Dlatego też nie ma potrzeby
uruchamiać ponownie Androida. Niemniej jednak są pewne przypadki, w których taki system jest w
stanie zachowywać się bardzo dziwnie i restart smartfona zwykle poprawia zaistniałe problemy. Chodzi
generalnie o utylizowanie baterii w większym stopniu, czy o ogólne uczucie spowolnienia pracy
systemu. Przyczyn takiego stanu rzeczy może być cała masa ale w tym konkretnym przypadku znaczenie
zdaje się mieć zbyt duże wykorzystanie pamięci RAM. W efekcie Android robi użytek z &lt;a href=&#34;https://www.kernel.org/doc/Documentation/blockdev/zram.txt&#34;&gt;urządzenia
ZRAM&lt;/a&gt;, które jest niczym innym jak tylko skompresowanym wycinkiem pamięci operacyjnej, gdzie
system stara się upchnąć dane w przypadku kończenia się zasobów pamięci, a kompresja to przecież
bardzo zasobożerny proces. Możemy taki telefon wyłączać co jakiś czas ale istnieje prostsza metoda
wyeliminowania problemu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
