<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>czcionki on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/czcionki/</link>
    <description>Recent content in czcionki on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/czcionki/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana DPI w Openbox/Xorg dla monitora HiDPI</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mieliśmy do czynienia z monitorami wysokiej rozdzielczości, to za pewne natrafiliśmy na
problem zbyt małych czcionek, które czyniły interfejs aplikacji w naszym linux&#39;ie mało czytelnym. W
przypadku środowisk graficznych takich jak GNOME czy KDE5/Plasma5 skalowanie interfejsu i czcionek
powinno odbywać się automatycznie (&lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/HowDoI/HiDpi&#34;&gt;jeśli nasz ekran ma 192+ DPI i rozdzielczość 1200+ pikseli&lt;/a&gt;)
lub też za sprawą drobnej zmiany w konfiguracji, tak by użytkownik mógł w miarę komfortowo
korzystać z systemu. O ile w przypadku tych pełnowymiarowych środowisk graficznych można w zasadzie
przełączyć tylko jedną opcję i wszystkie jego aplikacje powinny zostać z powodzeniem odpowiednio
zeskalowane, o tyle problem zaczyna się w momencie, gdy mamy mieszane aplikacje lub też zwyczajnie
używamy jedynie prostego menadżera okien dla Xserver&#39;a, np. Openbox i do tego jeszcze nasz
wyświetlacz ma mniejsze DPI niż 192. W takiej sytuacji konfiguracja interfejsu użytkownika i
czcionek dla ekranów wysokiej rozdzielczości może być nie lada wyzwaniem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Fontconfig i konfiguracja czcionek w Debianie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/fontconfig-i-konfiguracja-czcionek-w-debianie/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 17:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/fontconfig-i-konfiguracja-czcionek-w-debianie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Od zawsze podobały mi się czcionki windosowskie ale po przejściu na linux&#39;a okazało się, że tutaj
fonty wyglądają zupełnie inaczej i co mogło zdziwić, nie było w standardzie tych moich ulubionych,
tj. Arial, Times New Roman i Courier New. Przez szereg lat miałem obecną w systemie dość dziwną
konfigurację dla fontconfig&#39;a, która działała na takiej zasadzie, że te czcionki aplikacji były w
prządku, natomiast te pobierane z serwisów www (np. w Firefox&#39;ie) dość słabo się renderowały i bez
przeprowadzania kilku zabiegów były one zwyczajnie nieczytelne. Postanowiłem w końcu poczytać trochę
dokumentacji na temat tego jak wygląda konfiguracja czcionek w debianie i po kilku dniach udało mi
się osiągnąć dość zadowalające efekty wizualne.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Polskie znaki pod TTY</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 18:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli w środowisku graficznym mamy ustawiony &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/&#34;&gt;polski
język&lt;/a&gt;, nie mamy przy tym problemów z
kodowaniem znaków w tekście i nasza klawiatura ma ustawiony odpowiedni &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;układ
klawiszy&lt;/a&gt; ale jednocześnie
doświadczamy problemów jeśli chodzi o polskie znaki pod TTY, oznacza to prawdopodobnie źle
skonfigurowany wirtualny terminal. Generalnie rzecz biorąc środowisko graficzne i konsola TTY, to
tak jakby dwa różne światy i trzeba je konfigurować w pewnych aspektach osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
