<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rbm on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/rbm/</link>
    <description>Recent content in rbm on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 May 2016 15:20:14 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/rbm/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Automatyczna blokada internetu LTE w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/automatyczna-blokada-internetu-lte-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 15:20:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/automatyczna-blokada-internetu-lte-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/darmowy-internet-lte-od-rbmplay/&#34;&gt;darmowy internet LTE w
RBM/PLAY&lt;/a&gt;. Jego niewątpliwą zaletą jest
fakt, że jest za free, o ile posiadamy odpowiedni modem. Niemniej jednak, ta usługa jest na 30 dni,
po upływie których trzeba ją aktywować na nowo. Jeśli z jakichś przyczyn się tego nie zrobi, to
wtedy korzystanie z internetu może nas słono kosztować. Niby można zaprzęgnąć do pomocy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/gammu-smsd-czyli-wysylanie-odbieranie-sms/&#34;&gt;gammu-smsd,
który będzie nas powiadamiał
SMS&#39;em&lt;/a&gt;, że usługa została
wyłączona lub włączona. Niemniej jednak, w dalszym ciągu pozostaje do ogarnięcia kwestia czasu,
przez który czekamy na włączenie usługi. Najlepszym wyjściem jest całkowita blokada internetu na
routerze, tak by przez ten moment nie nawiązać żadnego połączenia. Jeśli nie nawiążemy połączenia,
to dane z pakietu danych nie będą nam uciekać. W momencie, gdy usługa zostanie aktywowana, to
blokada będzie zdejmowana. Tego typu rozwiązanie można zaimplementować w OpenWRT za sprawą
&lt;a href=&#34;http://smstools3.kekekasvi.com/&#34;&gt;oprogramowania smstools&lt;/a&gt; dostępnego w pakiecie &lt;code&gt;smstools3&lt;/code&gt; . W tym
wpisie postaramy się zaprojektować swojego rodzaju automatyczne blokowanie internet w zależności od
otrzymywanych komunikatów od operatora GSM.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Monitor połączenia 3G/LTE W OpenWRT (3ginfo)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/monitor-polaczenia-3glte-w-openwrt-3ginfo/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 19:53:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/monitor-polaczenia-3glte-w-openwrt-3ginfo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W pewnych sytuacjach lub też ze zwykłej ciekawości możemy chcieć sprawdzić jak sprawuje się
połączenie LTE, którego obsługę zaimplementowaliśmy na naszym routerze mającym na pokładzie
firmware OpenWRT. Nie będę tutaj opisywał samej konfiguracji takiego połączenia, bo to zostało
zrobione we wpisie poświęconym &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/modem-lte-pod-openwrt/&#34;&gt;konfiguracji modemu Huawei E3372 pod
OpenWRT&lt;/a&gt;, jak i przy okazji &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-polaczenia-aero2-na-openwrt/&#34;&gt;konfiguracji połączenia
Aero2&lt;/a&gt;. W tym wpisie zaś skupimy
się na monitorowaniu za pomocą &lt;code&gt;3ginfo&lt;/code&gt; już działającego połączenia, które jest realizowane za
pomocą modemu LTE podłączonego do portu USB routera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Darmowy internet LTE od RBM (Play)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/darmowy-internet-lte-od-rbmplay/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2016 14:57:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/darmowy-internet-lte-od-rbmplay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;We wpisie dotyczącym &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/aero2-w-polaczeniu-z-dnsmasq-dnscrypt-proxy/&#34;&gt;konfiguracji serwerów DNS na potrzeby
Aero2&lt;/a&gt; wspomniałem, że ten
operator daje możliwość korzystania z internetu LTE praktycznie za darmo. Trzeba tam, co prawda,
złożyć wniosek i zapłacić jakieś grosze za przysłanie karty SIM ale opłat jako takich za
połączenie internetowe nie ma żadnych. Uporczywy może być jedynie kod CAPTCHA, który trzeba
wpisywać co 60 minut. Szukając na necie informacji na temat darmowego internetu LTE &lt;a href=&#34;http://jdtech.pl/2015/09/darmowy-internet-lte-w-redbullmobile-porady-2015.html&#34;&gt;doszukałem się
tego oto wpisu&lt;/a&gt;.
Jest tam przedstawiony sposób na włączenie bezpłatnej usługi internetu LTE u operatora RBM (Play). Z
początku wydawało mi się to niezbyt wiarygodne, by tego typu oferta była w ogóle dostępna ale
okazało się jednak, że nie ma tutaj żadnego haczyka i ten internet LTE faktycznie można włączyć i
korzystać z niego za free. W tym wpisie postaramy się skonfigurować Debiana właśnie na potrzeby tej
usługi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
