<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>firmware on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/firmware/</link>
    <description>Recent content in firmware on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Sep 2021 02:43:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/firmware/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaktualizować firmware custom ROM&#39;ów w smartfonach Xiaomi</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 02:43:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaktualizowac-firmware-custom-rom-w-smartfonach-xiaomi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Te bardziej szanujące się marki produkujące smartfony zwykle zapewniają wsparcie dla swoich
urządzeń przez co najmniej dwa lata (a czasem nawet i dłużej) od momentu ich wypuszczenia na rynek.
Po wgraniu sobie alternatywnego ROM&#39;u na nasz telefon, oprogramowanie w nim może być aktualizowane
przez opiekuna czy dewelopera takiego ROM&#39;u znacznie dłużej niż producent przewidział. W ten sposób
nie musimy wydawać pieniążków na nowy sprzęt, oczywiście zakładając, że mu nic nie dolega, np. pod
względem wydajności, czy też ewentualnie nie zużył on się nam jakoś bardziej podczas eksploatacji.
Jedną rzeczą, o której posiadacze smartfonów z Androidem zapominają po wgraniu custom ROM&#39;ów na
bazie AOSP/LineageOS, to fakt, że o ile ROM faktycznie dostaje aktualizacje czy to bezpieczeństwa,
czy też upgrade do nowszej wersji Androida, o tyle sam firmware zwykle pozostaje nietknięty. W
przypadku mojego modelu smartfona Redmi 9, Xiaomi od czasu do czasu wypuszcza aktualizacje firmware
do tego urządzenia i przydałoby się ten firmware co jakiś czas zaktualizować. Na szczęście nie
trzeba w tym celu powracać do stock&#39;owego oprogramowania, a cały proces możemy przeprowadzić z
poziomu dowolnej dystrybucji linux&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aktualizacja firmware drukarki HP LaserJet P2055dn pod linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 19:10:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firmware-drukarki-hp-laserjet-p2055dn-pod-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bawiąc się ostatnio drukarką laserową Hewlett Packard (HP) LaserJet P2055dn, zauważyłem, że ma ona
wgrany dość stary firmware. Naturalnie sama drukarka do najmłodszych nie należy, bo została
wyprodukowana w 2011 roku ale skoro na stronie producenta jest dostępna nowsza wersja
oprogramowania dla tego urządzenia, to przydałoby się je do tej drukarki wgrać. Problem jednak
pojawia się w przypadku takich osób jak ja, tj. tych, które korzystają w swoim środowisku pracy z
maszyn mających na pokładzie system operacyjny z rodziny jakieś dystrybucji linux&#39;a, np. Debian czy
Ubuntu. Producent drukarki udostępnia stosowne narzędzia do aktualizacji firmware ale tylko i
wyłącznie dla OS z gatunku Windows. Co mają zrobić osoby, które z Windows&#39;a nie korzystają, a
chciałyby przy tym mieć aktualny firmware w drukarkach HP? Możemy spróbować postawić maszynę
wirtualną na bazie QEMU/KVM, tam zainstalować Windows&#39;a i udostępnić w obrębie tej maszyny
wirtualnej drukarkę, której firmware mamy zamiar aktualizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak załadować firmware karty WiFi przed initrd/initramfs</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaladowac-firmware-karty-wifi-przed-initrd-initramfs/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2020 02:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaladowac-firmware-karty-wifi-przed-initrd-initramfs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy kto ma laptopa wyposażonego w kartę WiFi, czy też ogólnie komputer posiadający bezprzewodową
sieciówkę, ten prawdopodobnie spotkał się z błędem podobnym do tego: &lt;code&gt;Direct firmware load for iwlwifi-6000g2a-6.ucode failed with error -2&lt;/code&gt; . W tym przypadku sprawa dotyczyła karty &lt;code&gt;Intel Corporation Centrino Advanced-N 6205 [Taylor Peak]&lt;/code&gt; działającej w oparciu o moduł kernela
&lt;code&gt;iwlwifi&lt;/code&gt; . W takich przypadkach zwykle wystarczy zainstalować firmware od określonego modułu i po
kłopocie. No i faktycznie w Debianie jest dostępny pakiet &lt;code&gt;firmware-iwlwifi&lt;/code&gt; , który zawiera ten
potrzebny plik &lt;code&gt;iwlwifi-6000g2a-6.ucode&lt;/code&gt; . Problem jednak w tym, że instalacja paczki z firmware
niekoniecznie może nam pomóc. Ten powyższy przykład nie jest odosobniony i czasami pliki z firmware
muszą być dostępne w chwili ładowania kernela do pamięci RAM czy też na etapie initramfs/initrd. W
takim przypadku zainstalowanie paczki z firmware w naszym linux&#39;ie nic nam nie da, bo pliki
rezydują na niezamontowanym jeszcze dysku. Jak zatem wybrnąć z tej wydawać by się było patowej
sytuacji?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
