<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>aero2 on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/aero2/</link>
    <description>Recent content in aero2 on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Apr 2016 16:19:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/aero2/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Konfiguracja połączenia Aero2 na OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-polaczenia-aero2-na-openwrt/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 16:19:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-polaczenia-aero2-na-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Darmowy internet oferowany przez Aero2 nie grzeszy zbytnio osiągami, bo mamy do dyspozycji jedynie
512 kbit/s. Niemniej jednak, taka prędkość w zupełności wystarcza do przeglądania stron
internetowych. Gorzej z oglądaniem materiałów video w serwisach takich jak YouTube. To jednak nie ma
raczej większego znaczenia, bo przecie usługa jest za free, a poza tym, możemy dokupić szereg
pakietów aktywujących pełną prędkość w technologi LTE. Problem w tym, że od Aero2 możemy otrzymać
tylko jedną kartę SIM na użytkownika. Może i mamy możliwość dostania kilku kart na jeden adres
zamieszkania ale i tak trzeba by dla każdego SIM załatwić osobny modem LTE. Zwykle takie rozwiązanie
nie wchodzi w grę, zwłaszcza, gdy z internetu korzystamy raczej sporadycznie. Mając jednak router z
alternatywnym firmware OpenWRT, możemy do jednego z jego portów USB doczepić taki modem i udostępnić
połączenie internetowe wszystkim urządzeniom w naszej sieci domowej. W tym artykule postaramy się to
zadanie zrealizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aero2 w połączeniu z dnsmasq i dnscrypt-proxy</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aero2-w-polaczeniu-z-dnsmasq-dnscrypt-proxy/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2016 18:47:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aero2-w-polaczeniu-z-dnsmasq-dnscrypt-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://aero2.pl/&#34;&gt;Aero2&lt;/a&gt; już od dość dawna oferuje darmowy dostęp do internetu w technologi LTE
ale jakoś wcześniej nie byłem tym tematem zainteresowany. Parę dni temu złożyłem jednak wniosek o
kartę SIM, tak by posiadać zapasowe łącze na wypadek, gdyby mój obecny ISP z jakiegoś powodu padł.
Aero2 oferuje wersję komercyjną jak i tę za free i każda z nich ma swoje wady i zalety. Jako, że to
łącze ma robić jedynie za zapas, to korzystam z wersji FREE, a jest ono dość poważne ograniczenie,
tj. występuje tutaj &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/CAPTCHA&#34;&gt;kod CAPTCHA&lt;/a&gt;, który trzeba wpisywać tak
co godzinę, po czym należy resetować modem. Ten kod może zostać zaserwowany jedynie w przypadku
korzystania z DNS Aero2 i pozornie odpada możliwość używania własnego systemu DNS opartego o
&lt;a href=&#34;http://www.thekelleys.org.uk/dnsmasq/doc.html&#34;&gt;dnsmasq&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt;.
Po kilku dniach eksperymentów udało mi się wypracować przyzwoitą konfigurację, która potrafi obejść
to ograniczenie, poprawiając tym samym prywatność i bezpieczeństwo w internecie korzystając z
darmowego LTE za sprawą Aero2. W tym wpisie postaramy się zaimplementować ten mechanizm na debianie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>