<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Klawiatura on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/klawiatura/</link>
    <description>Recent content in Klawiatura on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Sep 2021 12:36:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/klawiatura/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kontrola podświetlenia klawiatury via UDEV (backlight)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kontrola-podswietlenia-klawiatury-via-udev-backlight/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 12:36:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kontrola-podswietlenia-klawiatury-via-udev-backlight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio na &lt;a href=&#34;https://forum.linuxmint.pl/showthread.php?tid=1739&amp;amp;pid=13156&#34;&gt;polskim forum linux mint pojawił się wątek&lt;/a&gt;, w którym jeden z użytkowników miał
problem z ogarnięciem podświetlania klawiatury. Chodzi generalnie o start komputera z włączonym
backlight&#39;em klawiatury, przez co trzeba to podświetlenie manualnie wyłączać za każdym razem po
uruchomieniu się systemu. W przypadku mojego laptopa Lenovo ThinkPad T430, taka sytuacja co prawda
nie występuje i system uruchamia się naturalnie ze zgaszoną klawiaturą. Niemniej jednak,
zainteresował mnie ten problem tyle, że w drugą stronę -- chodzi o możliwość startu systemu z
włączonym podświetleniem klawiatury, bo ustawienia BIOS/EFI/UEFI mojego laptopa tego aspektu pracy
komputera nie są w stanie w żaden sposób skonfigurować. Okazało się, że zaimplementowanie tego typu
funkcjonalności nie jest jakoś specjalnie trudne i można bez większego trudu ogarnąć backlight
klawiatury przy pomocy prostej reguły dla UDEV&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawiatura i jej konfiguracja pod Debianem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 01:21:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W środowiskach graficznych, np. GNOME czy KDE, nie musimy zbytnio się zastanawiać nad tym jak
skonfigurować klawiaturę, bo wszystko możemy sobie szybko i w prosty sposób wyklikać z graficznego
panelu administracyjnego systemu. Natomiast jeśli korzystamy jedynie z odchudzonych instalacji
linux&#39;a zawierających jedynie jakiś menadżer okien, np. OPENBOX, to sami musimy zadbać o
skonfigurowanie klawiatury, tak by układ się zgadzał, by były dostępne polskie znaki, no i
oczywiście by system potrafił rozpoznać ewentualne &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/&#34;&gt;klawisze multimedialne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawisz Backspace w Firefox&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawisz-backspace-w-firefoxie/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2015 10:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawisz-backspace-w-firefoxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przez cały czas korzystania z internetu, robiłem to za pomocą przeglądarki Opera. Nawet po tym jak
przeszedłem na linuxa, to wciąż nie mogłem się z nią rozstać i to pomimo faktu, że nie była ona
przecież opensource, przez co nie była także dostępna w repozytoriach debiana. Gdy deweloperzy z
zespołu Opery przestali rozwijać tę przeglądarkę dla linuxa, musiałem poszukać sobie czegoś innego.
Wybór padł na Firefox&#39;a ale każdy kto używał tych dwóch przeglądarek wie, że różniły się one dość
znacznie parę lat temu i jedną z tych bardziej odczuwalnych różnic była inna obsługa klawisza
Backspace .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przecinek vs. kropka na klawiaturze numerycznej</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przecinek-vs-kropka-na-klawiaturze-numerycznej/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 16:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przecinek-vs-kropka-na-klawiaturze-numerycznej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak możemy &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Decimal_mark&#34;&gt;przeczytać pod tym linkiem&lt;/a&gt; , zróżnicowanie
pod względem zapisu większych liczb jak i części dziesiętnych różni się w zależności od kraju. Jedne
do oddzielania od siebie tysięcy wykorzystują kropki, inne zaś przecinki i vice versa w przypadku
części niecałkowitej. Nie będę tutaj się rozpisywał na temat wyższości kropki nad przecinkiem, bo
problem dotyczy zupełnie czegoś innego, mianowicie, tego jak system interpretuje znaki pochodzące z
klawiatury numerycznej.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawiatura multimedialna i niedziałające klawisze</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 12:51:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bardzo ciężko spotkać wypasioną klawiaturę, po której podłączeniu wszystkie przyciski będą
funkcjonować jak należy, a to z tego względu, że nie do końca są one wykrywane przez nasz system.
Zwykle są to klawisze multimedialne lub inne niestandardowe przyciski, które nie pasują do układu
104 klawiszy. W większości przypadków &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;odpowiednie skonfigurowanie modelu
klawiatury&lt;/a&gt; powinno rozwiązać
nasze problemy. Nie zawsze jednak posiadany przez nas model jest do wyboru. Czasami nawet i jego
wskazanie nie pomaga i najzwyczajniej w świecie niektóre klawisze po prostu nie zostaną wykryte
przez system.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
