<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>aplikacje on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/aplikacje/</link>
    <description>Recent content in aplikacje on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/aplikacje/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie dostępu do sensorów (kamera/mikrofon/gps) aplikacjom w Androidzie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 02:04:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-dostepu-do-sensorow-kamera-mikrofon-gps-aplikacjom-w-androidzie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Raczej już nikogo nie dziwią różne moduły elektroniczne implementowane w smartfonach pokroju
żyroskopu, akcelerometru, magnetometru czy też i innych czujników realizujących pewne określone
funkcje. Te wszystkie rzeczy potocznie zwykło nazywać się sensorami i na dobrą sprawę zdążyły się
one zadomowić na dobre w tych naszych telefonach i to do tego stopnia, że nawet sobie nie zdajemy
sprawy, że w ogóle one istnieją i non stop działają w tle. Przekopując ostatnio ustawienia Androida,
natknąłem się w opcjach deweloperskich na dość enigmatycznie brzmiącą opcję &lt;code&gt;Sensors Off&lt;/code&gt; , która
była ukryta pod &lt;code&gt;Quick settings developer tiles&lt;/code&gt; . Zaznaczenie tej opcji sprawiło, że do dyspozycji
użytkownika został oddany dodatkowy kafelek (dostępny z poziomu górnej belki), którego zadaniem
jest sterowanie dostępem aplikacji do sensorów smartfona (nie tylko tych wymienionych wyżej ale też
do kamery mikrofonu, czy nawet GPS). Postanowiłem się trochę pobawić tym mechanizmem i zobaczyć czy
można z niego zrobić jakieś użyteczne narzędzie w kontekście ochrony prywatności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Pozorowanie lokalizacji GPS w Androidzie (mock location)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 19:33:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wiele osób nie pozostawia suchej nitki na mechanizmie geolokalizacji zaszytym w smartfonach z
Androidem na pokładzie. No i faktycznie w sporej części przypadków zastrzeżenia jakie są kierowane
pod adresem lokalizacji/GPS w kwestii permanentnego śledzenia nas przez Google nie są przesadzone.
Niektórzy spierają się, że wystarczy włączyć tryb samolotowy (Airplane Mode) w telefonie i nasza
pozycja przestaje być rejestrowana w czasie rzeczywistym ale nie jest to prawdą. Jakiś czas temu
świat obiegła informacja, że &lt;a href=&#34;https://www.thesun.co.uk/tech/7811918/google-is-tracking-you-even-with-airplane-mode-turned-on/&#34;&gt;Android rejestruje dane geolokalizacji&lt;/a&gt; nawet, gdy tryb samolotowy
jest włączony, a telefon nie ma włożonych kart SIM i to przy jednoczesnym wyłączeniu WiFi i BT. Jak
to do końca jest z tą lokalizacją i czy faktycznie nie da się jej wyłączyć w Androidzie? A może
powinniśmy pójść w drugą stronę i zamiast starać się wyłączać lokalizację, to spróbować oszukać
system przez jej pozorowanie? Taki zabieg jest możliwy ale wymagana jest zewnętrzna aplikacja do
pozorowania lokalizacji, np. &lt;a href=&#34;https://github.com/mcastillof/FakeTraveler&#34;&gt;Fake Traveler&lt;/a&gt;, którą trzeba określić w ustawieniach
deweloperskich Androida. Czy ten zabieg wpłynie pozytywnie na lokalizację w kontekście naszej
prywatności? Czy może lepiej jest jednak zostawić telefon w domu i pójść na niejawne spotkanie bez
tego urządzenia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak blokować rozmowy GSM w smartfonie z Androidem (YACB)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Sep 2021 15:22:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-blokowac-rozmowy-gsm-w-smartfonie-z-androidem-yacb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Czy przytrafiła może wam się taka sytuacja, w której to ktoś dzwonił do was z niewiadomego numeru i
przy tym nie był to nikt, kto by zasługiwał na jakąś większą uwagę z waszej strony? Zwykle, gdy mam
do czynienia z kimś takim, to nawet nie odbieram telefonu. Niemniej jednak, najwyraźniej jeden z
moich numerów ostatnio stał się celem ataku jakiegoś spamera z bliżej nieokreślonego call center i
ten czteroliterowy osobnik wydzwania do mnie od kilku dni średnio co 20 minut i to z wielu różnych
numerów. Do tej pory spamerzy w zasadzie omijali mnie szerokim łukiem ale zachowanie tej dość
nieuprzejmej osoby sprawiło, że postanowiłem opracować jakieś rozwiązanie na wypadek, gdyby takich
osobników z gatunku &amp;quot;brakującego ogniwa ewolucji Homo sapiens&amp;quot; było więcej. Po chwili wertowania
netu udało mi się znaleźć appkę, co się zwie &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/xynngh/YetAnotherCallBlocker&#34;&gt;Yet Another Call Blocker&lt;/a&gt; (YACB), która w zasadzie
jest tym, czego standardowo brakuje w każdym smartfonie z Androidem na pokładzie, tj. dość
zaawansowanego filtra rozmów przychodzących realizowanych w przestarzałej już technologi GSM, czyli
w zwykłych rozmowach telefonicznych na komórkę. Jako, że ten YACB jest bardzo ciekawym kawałkiem
oprogramowania i do tego w pełni OpenSource (dostępnym w repozytorium F-Droid), to postanowiłem
napisać o nim kilka słów, bo jest to wręcz nieocenione narzędzie w walce z wszelkim syfem pokroju
różnych spamerów z call center.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie reklam w YouTube na smartfonie z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 09:01:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy Androida do przeglądania serwisu YouTube używają z reguły tej dedykowanej aplikacji od
Google. Problem z tą appką jest taki, że serwuje ona całą masę reklam, których to nie można wykroić
stosując popularne rozwiązania na bazie &lt;a href=&#34;https://blokada.org/&#34;&gt;Blokada&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;AdAway&lt;/a&gt;. Niektórzy starają się
korzystać z innych aplikacji pokroju &lt;a href=&#34;https://newpipe.schabi.org/&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://skytube-app.com/&#34;&gt;SkyTube&lt;/a&gt; ale one mają swoje ograniczenia,
np. nie można pisać komentarzy czy też nie działają powiadomienia push. Kiedyś by rozwiązać ten
problem reklam w appce YouTube &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/apps/magisk/official-magisk-v7-universal-systemless-t3473445&#34;&gt;korzystałem z Magisk&#39;a&lt;/a&gt; i jego modułu YouTube Vanced ale to
rozwiązanie od jakiegoś czasu nie jest już wspierane, choć w dalszym ciągu można z niego korzystać.
Jako, że od paru miechów nie zaglądałem na &lt;a href=&#34;https://vancedapp.com/&#34;&gt;stronę YouTube Vanced&lt;/a&gt;, to postanowiłem sprawdzić
czy coś w tej kwestii się zmieniło. Wygląda na to, że jednak coś drgnęło, bo teraz dostępny jest
Vanced Manager, który to jest w stanie tak skonfigurować nasz telefon, by aplikacja YT Vanced
działała bez problemu nawet na nieukorzenionym Androidzie (nie trzeba mieć root&#39;a). Możemy zatem
zachować całą funkcjonalność serwisu YouTube pozbywając się przy tym reklam oraz segmentów
sponsorowanych, no i też nie musimy nic kombinować z telefonem, tj. odblokowywać bootloader&#39;a czy
wgrywać TWRP. Problematyczne może być jednak zainstalowanie YouTube Vanced, bo czasami powiadomienia
(notyfikacje push) mogą nam nie działać poprawnie. Właśnie dlatego postanowiłem napisać parę słów
na temat instalacji tej aplikacji z wykorzystaniem Vanced Manager w Androidach bez root, by uniknąć
tego jak i innych problemów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zweryfikować plik APK aplikacji na Androida</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zweryfikowac-plik-apk-aplikacji-na-androida/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 19:26:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zweryfikowac-plik-apk-aplikacji-na-androida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Część użytkowników smartfonów z Androidem na pokładzie żyje w głębokim przekonaniu, że instalowanie
aplikacji spoza sklepu Google Play nie jest zbyt rozważnym posunięciem. Nie chodzi tutaj tylko o
szeroko rozumiane alternatywne źródła aplikacji, np. serwis apkmirror ale również o Yalp/Aurora
Store czy też repozytoria F-Droid. Zdaniem tych osób pobieranie aplikacji z zewnętrznych źródeł
może skompromitować bezpieczeństwo systemu oraz zagrozić naszej prywatności. No jakby nie patrzeć
wgrywanie czegokolwiek bez zastanowienia się co tak naprawdę instalujemy w systemie nie jest zbyt
mądre. Dlaczego zatem nie weryfikujemy aplikacji obecnych w oficjalnym sklepie Google? Co chwila
przecież można usłyszeć w mediach o syfie, który udało się co prawda z tego sklepu usunąć ale też
jakaś większa liczba użytkowników taką aplikację zdążyła już zainstalować i używała jej przez
dłuższy lub krótszy okres czasu. Rozumowanie na zasadzie, że aplikacje ze sklepu Google Play są
bezpieczne, bo są obecne w sklepie Google Play, daje nam jedynie fałszywe poczucie bezpieczeństwa,
które jest gorsze od całkowitego braku bezpieczeństwa, bo w tym drugim przypadku człowiek
przynajmniej jest świadom czyhających na niego niebezpieczeństw i włącza myślenie. Jak zatem
odróżnić aplikacje, które są w stanie nam wyrządzić krzywdę od tych, które tego nie mają na celu i
czy faktycznie pobieranie aplikacji na Androida z innego źródła niż oficjalny sklep Google Play
jest takie niebezpieczne?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak usunąć aplikacje bloatware ze smartfona z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jan 2019 06:01:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-usunac-aplikacje-bloatware-ze-smartfona-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mamy smartfon z Androidem na pokładzie, to zapewne każdy za nas zadawał sobie pytanie, czy da
radę z takiego telefonu pozbyć się szeregu aplikacji, z których praktycznie nie korzystamy na co
dzień. Część z tych programów można wyłączyć w ustawieniach systemowych ale są też i takie
aplikacje (głównie producenta telefonu, czy też operatora GSM albo te od Google), których
standardowo nie da się wyłączyć z poziomu działającego Androida. Nawet jeśli wymusimy zatrzymanie
stosownych usług, to za chwilę (lub po restarcie urządzenia) one i tak nam automatycznie wystartują.
Im więcej zbędnych aplikacji działa w tle, tym częstsze wybudzanie telefonu, a więc i szybsze
wyczerpywanie się baterii. Dlatego też jeśli nie korzystamy z wbudowanego w ROM &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Software_bloat&#34;&gt;bloatware&lt;/a&gt;, to
przydałoby się go usunąć lub chociaż trwale wyłączyć. Co ciekawe, tego typu proces nie musi odbywać
się za sprawą administratora systemu (root), bo w zasadzie każda aplikacja w Androidzie może zostać
zainstalowana/odinstalowana dla konkretnego użytkownika w systemie. Nie potrzebujemy mieć zatem
nawet ukorzenionego Androida, by pozbyć się tego całego syfu z systemu, który naszemu urządzeniu
spędza sen z powiek i nie daje mu się przy tym porządnie wyspać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Szyfrowanie rozmów i SMS&#39;ów na smartfonie z Androidem (Signal)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-rozmow-i-smsow-na-smartfonie-z-androidem-signal/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 18:35:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-rozmow-i-smsow-na-smartfonie-z-androidem-signal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas ma już raczej w swoim posiadaniu telefon, czy jego nieco bardziej zaawansowaną wersję
określaną mianem smartfona. Te urządzenia to w zasadzie przenośne i do tego bardzo małe komputery,
które umożliwiają nam komunikowanie się z osobami na całym świecie. Wykonywanie połączeń głosowych,
przesyłanie SMS&#39;ów/MMS&#39;ów czy też korzystanie z Internetu w naszych komórkach od dawna jest już
standardem i ciężko byłoby nam się obejść bez tej technologii obecnie. Problem w tym, że nasza
komunikacja jest narażona na podsłuch. W przypadku Internetu większość połączeń jest już szyfrowana
na linii dwóch klientów (E2E, End To End). Natomiast jeśli chodzi o telefony, to tutaj sprawa kuleje
i to bardzo poważnie, bo w zasadzie nasze połączenia głosowe czy SMS&#39;y są do wglądu dla każdych
służb, które z jakiegoś powodu uznają, że mogą naruszać naszą prywatność. Jedyna opcja, która jest
w stanie zabezpieczyć nas przed tego typu praktykami, to szyfrowanie rozmów. Tak się składa, że jest
kilka aplikacji na Androida, które są w stanie realizować tego typu przedsięwzięcie. Jedną z nich
jest darmowa i otwartoźródłowa aplikacja Signal, której się przyjrzymy nieco bliżej w tym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak skonfigurować połączenie VPN na smartfonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-skonfigurowac-polaczenie-vpn-na-smartfonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 18:54:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-skonfigurowac-polaczenie-vpn-na-smartfonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-skonfigurowac-serwer-vpn-na-debianie-openvpn/&#34;&gt;W artykule o postawieniu serwera VPN&lt;/a&gt; poruszyłem jedynie kwestię konfiguracji klienta mającego
system operacyjny z rodziny linux, a konkretnie była to dystrybucja Debian. Niemniej jednak, mając
działający serwer VPN gdzieś tam za granicą, możemy również do niego podłączyć się za pomocą
smartfona z Androidem i to praktycznie z dowolnego miejsca na ziemi. W ten sposób możemy
zabezpieczyć nasze połączenie przed cenzurą internetu, która obecnie jest przeprowadzana na naszych
oczach. Jako, że smartfony są popularniejsze od komputerów czy laptopów i zwykle przesyłamy z nich
tak samo ważne (albo i ważniejsze) dane, to wypadałoby zaszyfrować cały ruch z takiego telefonu.
Niniejszy wpis będzie właśnie dotyczył tego tematu, który zostanie opisany w oparciu &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;smartfon
Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK mający na pokładzie Androida w wersji 5.1 (Lollipop).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aplikacja tpMiFi do zarządzania routerami 3G/LTE od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpmifi-do-zarzadzania-routerami-3g-lte-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 20:57:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpmifi-do-zarzadzania-routerami-3g-lte-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem jeden z mobilnych routerów WiFi, który był w stanie realizować połączenie
LTE i udostępniać je w obrębie swojej sieci. Konkretnie był to &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-przenosny-router-lte3g-mifi-m7310-od-tp-link/&#34;&gt;hotspot M7310&lt;/a&gt;. W recenzji
tego urządzenia wspomniałem o tym, że dysponując smartfonem jesteśmy w stanie przy jego pomocy
zarządzać tym routerem. Oczywiście potrzebna jest do tego celu specjalna aplikacja tpMiFi
wypuszczona również przez TP-LINK, którą można pobrać bez większego problemu z Google Play. Jako, że
w tamtym wpisie potraktowałem temat tej aplikacji jedynie powierzchownie, to postanowiłem nieco
bardziej się jej przyjrzeć i dokładnie opisać jej właściwości.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aplikacja Tether do zarządzania urządzeniami TP-LINK przez smartfon</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tether-do-zarzadzania-urzadzeniami-tp-link-przez-smartfon/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 21:02:26 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tether-do-zarzadzania-urzadzeniami-tp-link-przez-smartfon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TP-LINK ma w swojej ofercie szereg urządzeń, którymi można zarządzać z grubsza na dwa sposoby.
Pierwszym jest raczej znany nam wszystkim panel administracyjny dostępny z poziomu przeglądarki
internetowej zainstalowanej na dowolnym komputerze czy laptopie. Drugim ze sposobów jest
wykorzystanie smartfona i dedykowanej aplikacji Tether na Androida/iOS. Webowy panel administracyjny
zwykł udostępniać nam całą masę opcji, a jak jest w przypadku aplikacji Tether?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aplikacja tpCamera do obsługi kamer TP-LINK z poziomu smartfona</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpcamera-do-obslugi-kamer-tp-link-z-poziomu-smartfona/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 21:59:13 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aplikacja-tpcamera-do-obslugi-kamer-tp-link-z-poziomu-smartfona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kamery IP to bardzo użyteczne urządzenia, choć ich obsługa nie zawsze jest wygodna. Nie chodzi tutaj
o zarządzenie nimi, bo taka kamera ma przecie swój własny adres IP i możemy bez większego problemu
dostać się do jej panelu administracyjnego przez sieć, w tym też nawet i po WiFi. Niemniej jednak,
gdy jesteśmy w terenie, to bardzo rzadko mamy przy sobie komputer czy nawet laptop, na którym
moglibyśmy zainstalować odpowiedni soft w celu uzyskania podglądu obrazu z takiej kamery. W
przypadku kamer od TP-LINK sprawa wygląda nieco inaczej, bo mamy tutaj możliwość zaprzęgnięcia do
pracy smartfona. Taki telefon można bez problemu połączyć z kamerą, z tym, że potrzebna nam będzie
do tego specjalna aplikacja: tpCamera. Zobaczmy zatem do czego może ona nam się przydać.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>XDA Labs: Repozytorium aplikacji i modułów Xposed</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/xda-labs-repozytorium-aplikacji-modulow-xposed/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 15:44:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/xda-labs-repozytorium-aplikacji-modulow-xposed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając sobie forum XDA w poszukiwaniu pewnych informacji natrafiłem na &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/android/apps-games/labs-t3241866&#34;&gt;XDA Labs&lt;/a&gt;. Niby
jest to aplikacja mająca na celu poprawę doznań przy przeglądaniu tego forum na urządzeniach
mobilnych ale posiada ona też kilka użytecznych funkcji niekoniecznie związanych bezpośrednio z
interakcją ze stroną xda-developers. Przede wszystkim, mamy tutaj dostęp do repozytorium aplikacji
na Androida, mniej więcej coś jak &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/&#34;&gt;F-Droid&lt;/a&gt;. Przy pomocy XDA Labs jesteśmy też w stanie w prosty
sposób instalować moduły Xposed. Te powyższe rzeczy sprawiły, że postanowiłem się nieco bliżej
przyjrzeć aplikacji XDA Labs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wifi Roaming Fix i SWIFI, czyli roaming w smartfonie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wifi-roaming-fix-swifi-roaming-w-smartfonie/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 19:33:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wifi-roaming-fix-swifi-roaming-w-smartfonie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnimi czasy coraz więcej sieci domowych zaczyna być wyposażanych w sprzęt umożliwiający
połączenie bezprzewodowe. Router WiFi ma już chyba znaczna większość z nas ale nie są to jedyne
urządzenia, które są w stanie świadczyć bezprzewodowe usługi sieciowe. Im większy dystans dzieli
odbiornik od nadajnika lub też im więcej przeszkód stoi na bezpośredniej drodze komunikacji, tym
sygnał ulega większej degradacji. Zwykle w takiej sytuacji dokupujemy drugi router WiFi, ewentualnie
&lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-12.html&#34;&gt;prosty AP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-10.html&#34;&gt;wzmacniacz sygnału WiFi&lt;/a&gt; czy też &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/list-18.html&#34;&gt;ekstendery powerline&lt;/a&gt; (PLC). Wszystko po
to, by jakoś przyzwoicie pokryć sygnałem całą przestrzeń użytkową naszego domu czy też miejsc, w
których spędzamy wolny czas. Każde takie urządzenie realizuje połączenie WiFi mniej więcej w ten
sam sposób, tj. zestawia punkt dostępu, do którego podłączamy komputer albo smartfona. O ile w
przypadku desktopów czy laptopów przełączanie się między tymi AP w zależności od siły sygnału nie
stanowi większego problemu, o tyle w przypadku smartfonów z Androidem nie jest już tak różowo, bo
przełączenie następuje jedynie przy całkowitej utracie sygnału z AP. Takiej sytuacji można zaradzić
ale trzeba posiłkować się dodatkowymi aplikacjami. W poniższym artykule zostaną opisane dwa takie
programiki: &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.seah0rse.swififree&#34;&gt;SWIFI&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.heleron.wifiroamingfix&#34;&gt;Wifi Roaming Fix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Blokowanie reklam z AdAway na smartfonie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 16:21:42 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-blokowanie-reklam-z-adaway-na-smartfonie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/&#34;&gt;dnscrypt-proxy&lt;/a&gt; jesteśmy w stanie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/&#34;&gt;zaszyfrować zapytania DNS&lt;/a&gt; bezpośrednio na naszych
smartfonach. Niemniej jednak, w przypadku mojego Neffos&#39;a C5 od TP-LINK, w wielu aplikacjach
pojawiły się reklamy po wdrożeniu mechanizmu szyfrującego. Wcześniej oczywiście wykorzystywałem
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-adblock-na-domowym-routerze-wifi/&#34;&gt;adblock&#39;a bezpośrednio na routerze z wgranym firmware OpenWRT/LEDE&lt;/a&gt;, gdzie zapytania DNS do
adserwerów były filtrowane i blokowane bezpośrednio na tym urządzeniu. Po zaszyfrowaniu ruchu DNS w
telefonie, straciłem dostęp do mojego filtra reklam na routerze. Przydałoby się zatem
zaimplementować podobny mechanizm blokujący bezpośrednio na Androidzie, tak by ponownie wszystkie
te reklamy zniknęły przy jednoczesnym zachowaniu całej funkcjonalności płynącej za sprawą
szyfrowanego ruchu DNS. Jednym z rozwiązań jest wykorzystanie &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;narzędzia AdAway&lt;/a&gt;, które przy
pomocy pliku &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; i lokalnego serwera www jest w stanie zablokować sporą większość reklam,
na które możemy natknąć się w internecie. Opis instalacji i konfiguracji AdAway zostanie
przedstawiony w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zaszyfrować zapytania DNS na smartfonie (dnscrypt-proxy)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 18:52:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zaszyfrowac-zapytania-dns-na-smartfonie-dnscrypt-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Smartfony to takie małe komputery, z których praktycznie każdy z nas korzysta na co dzień. Nie
różnią się one zbytnio od tych domowych PC czy laptopów, no może za wyjątkiem rozmiarów.
Wszystkie elementy tyczące się spraw sieciowych, np. korzystanie z internetu za pomocą przeglądarki,
są dokładnie taka same co w przypadku zwykłych komputerów. Na smartfonach domeny również trzeba
jakoś rozwiązać. Standardowo w Androidzie są wykorzystywane serwery od Google (8.8.8.8 i 8.8.4.4).
Jeśli nasza sieć WiFi oferuje inne DNS&#39;y, to wtedy one mają pierwszeństwo. Niemniej jednak, nie
zawsze będziemy w stanie kontrolować środowisko sieciowe, do którego zostaniemy podłączeni. W takiej
sytuacji będziemy zdani na łaskę admina obcej sieci w kwestii poufności odwiedzanych przez nas stron
www czy jakichkolwiek innych domen w internecie. Z doświadczenia wiem, by nie składać swojej
prywatności w czyjeś ręce i dlatego też postanowiłem poszukać sposobu na zaszyfrowanie zapytań DNS
bezpośrednio na smartfonie. Długo nie musiałem szukać, bo okazuje się, że &lt;a href=&#34;https://dnscrypt.org/#dnscrypt-android&#34;&gt;dnscrypt-proxy jest
dostępny również na Androida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: YouTube bez reklam na smartfonie (NewPipe)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 19:41:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ja generalnie zaliczam się do grona osób bardzo spokojnych ale tylko do czasu aż się zdenerwuję.
Jedną taką bardziej wyprowadzającą mnie z równowagi kwestią są reklamy w serwisie YouTube. Problem
jest o wiele bardziej dotkliwy, gdy w grę wchodzą urządzenia mobilne, np. smartfony. Na komputerze
nie mam większego problemu, bo wszystkie reklamy mogę zablokować stosując adblock/ublock w
przeglądarce lub też korzystać z aplikacji &lt;a href=&#34;https://github.com/mps-youtube/mps-youtube&#34;&gt;mpsyt&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://flavio.tordini.org/minitube&#34;&gt;minitube&lt;/a&gt;. Gdy chcę wesprzeć kogoś, to
odpalam kilka kanałów z reklamami, wyciszam dźwięk i mój linux ogląda za mnie ten cały syf
reklamowy, a ja go ani nie słyszę, ani nie widzę i wszyscy są happy. W przypadku smartfonów
oglądanie serwisu YT jest nieco problematyczne. Nie dość, że nie ma jak obejść tych reklam, to
jeszcze zwykle są one głośniejsze niż ścieżka dźwiękowa materiału video, co bardzo wnerwia w
godzinach nocnych. Przy szukaniu rozwiązania tego problemu natknąłem się na &lt;a href=&#34;https://github.com/TeamNewPipe/NewPipe&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt;. Jest to
przeglądarkę YT z otwartym kodem źródłowym (OpenSource), która działa podobnie do mpsyt/minitube i
to ten programik zostanie opisany w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: OpenCamera i aparat w Neffos C5</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 22:53:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-opencamera-i-aparat-w-neffos-c5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ci z was, którzy czytali moją &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;recenzję na temat smartfona Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, widzą, że
niezbyt spodobał mi się aparat/kamera zaimplementowany w tym telefonie. Niby jest tutaj 8 mpix na
aparacie głównym (i 5 mpix na selfie) ale przy niezbyt dobrym oświetleniu jakość zdjęć siada dość
znacznie. Abstrahując od samej jakości aparatu, chciałbym się nieco bardziej skupić na
oprogramowaniu do jego obsługi, które Neffos C5 oferuje. Jest ono dość ubogie pod względem
funkcjonalności i mi generalnie przydałoby się nieco więcej opcji, z których mógłbym zrobić jakiś
użytek. Jest wiele aplikacji na Androida, które oferują poszerzenie możliwości aparatu czy kamery w
telefonie. Większość z nich zawiera jednak reklamy, które niezbyt pasują na smartfonie
wyrafinowanego linux&#39;iarza. Postanowiłem zatem poszukać nieco głębiej i w &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/&#34;&gt;repozytorium
F-Droid&#39;a&lt;/a&gt; znalazłem &lt;a href=&#34;http://opencamera.org.uk/&#34;&gt;OpenCamera&lt;/a&gt;. Programik bardzo przyzwoity, bez reklam, no i najważniejsze
jest on OpenSource. W tym artykule rzucimy sobie okiem na ten kawałek oprogramowania i zobaczymy
jaką funkcjonalność ono oferuje.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Nova Launcher w Neffos C5</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-nova-launcher-neffos-c5/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 19:18:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-nova-launcher-neffos-c5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jedną z rzeczy, która wychodzi przy użytkowaniu &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;smartfona Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK jest ździebko
problematyczny interfejs. Chodzi o launcher aplikacji, do których odnośniki mamy na pulpicie.
Standardowo jest tutaj podziałka 4x4, czyli na jednym pulpicie możemy mieć maksymalnie tylko 16
ikonek. Gdy do tego jeszcze dojdą nam widżety, to korzystanie z pewnych aplikacji może być dość
uciążliwe. Ja korzystam z bardzo wielu programów i standardowo w Neffos&#39;ie C5 muszę mieć co najmniej
5 pulpitów, a jeszcze nie skończyłem się bawić aplikacjami. Nie byłoby pewnie żadnego problemu,
gdyby nie fakt, że nie można zmienić ilości wyświetlanych ikonek, przynajmniej ja nie znalazłem
takiej opcji. Dlatego też byłem zmuszony rozejrzeć się za innym launcher&#39;em i znalazłem &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.teslacoilsw.launcher&#34;&gt;Nova
Launcher&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Repozytorium aplikacji OpenSource (F-Droid)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 20:47:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-repozytorium-aplikacji-opensource-f-droid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeszukując sklep Google Play za nowymi aplikacjami, które mógłbym wgrać na swojego &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;Neffos&#39;a
C5&lt;/a&gt;, zawsze staram się zwracać uwagę co tak naprawdę zamierzam zainstalować. Nie chodzi tutaj
tylko o poleconą mi przez kogoś aplikację, a konkretnie jej nazwę, bo te mogą być przecież bardzo
podobne i łatwo zainstalować nie tego app&#39;ka, którego powinniśmy. Android jest prawie jak windows,
no może z tą różnicą, że jest udostępniany na wolnych licencjach. Z racji swojej popularności musi
być bardzo prosty w obsłudze, by nie generować żadnych błędów i problemów wśród korzystających z
niego użytkowników. Z doświadczenia wiem, że prostota obsługi nie zawsze idzie w parze z
bezpieczeństwem, a gdy mamy przed sobą tak popularny system operacyjny jak Android, to już tylko
krok dzieli nas od kompromitacji systemu przez wgranie jakiejś trefnej aplikacji ze sklepu Google.
Nie znam tych wszystkich programików, które są w nim dostępne ale można zrobić lekki przesiew
instalując jedynie aplikacje OpenSource. Przeszukiwanie Google Play pod tym kątem nie jest zbyt
wygodne, dlatego też ktoś postanowił uruchomić &lt;a href=&#34;https://f-droid.org/&#34;&gt;projekt F-Droid&lt;/a&gt; zrzeszający
wolne aplikacje, które możemy wgrać na swój telefon bez większego problemu. Ten wpis będzie
poświęcony właśnie aplikacji F-Droid.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
