<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nougat on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/nougat/</link>
    <description>Recent content in nougat on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 09:01:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/nougat/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Blokowanie reklam w YouTube na smartfonie z Androidem bez root</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 09:01:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/blokowanie-reklam-w-youtube-na-smartfonie-z-androidem-bez-root/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy Androida do przeglądania serwisu YouTube używają z reguły tej dedykowanej aplikacji od
Google. Problem z tą appką jest taki, że serwuje ona całą masę reklam, których to nie można wykroić
stosując popularne rozwiązania na bazie &lt;a href=&#34;https://blokada.org/&#34;&gt;Blokada&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://adaway.org/&#34;&gt;AdAway&lt;/a&gt;. Niektórzy starają się
korzystać z innych aplikacji pokroju &lt;a href=&#34;https://newpipe.schabi.org/&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://skytube-app.com/&#34;&gt;SkyTube&lt;/a&gt; ale one mają swoje ograniczenia,
np. nie można pisać komentarzy czy też nie działają powiadomienia push. Kiedyś by rozwiązać ten
problem reklam w appce YouTube &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/apps/magisk/official-magisk-v7-universal-systemless-t3473445&#34;&gt;korzystałem z Magisk&#39;a&lt;/a&gt; i jego modułu YouTube Vanced ale to
rozwiązanie od jakiegoś czasu nie jest już wspierane, choć w dalszym ciągu można z niego korzystać.
Jako, że od paru miechów nie zaglądałem na &lt;a href=&#34;https://vancedapp.com/&#34;&gt;stronę YouTube Vanced&lt;/a&gt;, to postanowiłem sprawdzić
czy coś w tej kwestii się zmieniło. Wygląda na to, że jednak coś drgnęło, bo teraz dostępny jest
Vanced Manager, który to jest w stanie tak skonfigurować nasz telefon, by aplikacja YT Vanced
działała bez problemu nawet na nieukorzenionym Androidzie (nie trzeba mieć root&#39;a). Możemy zatem
zachować całą funkcjonalność serwisu YouTube pozbywając się przy tym reklam oraz segmentów
sponsorowanych, no i też nie musimy nic kombinować z telefonem, tj. odblokowywać bootloader&#39;a czy
wgrywać TWRP. Problematyczne może być jednak zainstalowanie YouTube Vanced, bo czasami powiadomienia
(notyfikacje push) mogą nam nie działać poprawnie. Właśnie dlatego postanowiłem napisać parę słów
na temat instalacji tej aplikacji z wykorzystaniem Vanced Manager w Androidach bez root, by uniknąć
tego jak i innych problemów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: YouTube bez reklam na smartfonie (NewPipe)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 19:41:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-youtube-bez-reklam-na-smartfonie-newpipe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ja generalnie zaliczam się do grona osób bardzo spokojnych ale tylko do czasu aż się zdenerwuję.
Jedną taką bardziej wyprowadzającą mnie z równowagi kwestią są reklamy w serwisie YouTube. Problem
jest o wiele bardziej dotkliwy, gdy w grę wchodzą urządzenia mobilne, np. smartfony. Na komputerze
nie mam większego problemu, bo wszystkie reklamy mogę zablokować stosując adblock/ublock w
przeglądarce lub też korzystać z aplikacji &lt;a href=&#34;https://github.com/mps-youtube/mps-youtube&#34;&gt;mpsyt&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://flavio.tordini.org/minitube&#34;&gt;minitube&lt;/a&gt;. Gdy chcę wesprzeć kogoś, to
odpalam kilka kanałów z reklamami, wyciszam dźwięk i mój linux ogląda za mnie ten cały syf
reklamowy, a ja go ani nie słyszę, ani nie widzę i wszyscy są happy. W przypadku smartfonów
oglądanie serwisu YT jest nieco problematyczne. Nie dość, że nie ma jak obejść tych reklam, to
jeszcze zwykle są one głośniejsze niż ścieżka dźwiękowa materiału video, co bardzo wnerwia w
godzinach nocnych. Przy szukaniu rozwiązania tego problemu natknąłem się na &lt;a href=&#34;https://github.com/TeamNewPipe/NewPipe&#34;&gt;NewPipe&lt;/a&gt;. Jest to
przeglądarkę YT z otwartym kodem źródłowym (OpenSource), która działa podobnie do mpsyt/minitube i
to ten programik zostanie opisany w niniejszym artykule.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
