<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gniazdko on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/gniazdko/</link>
    <description>Recent content in gniazdko on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Sep 2016 18:23:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/gniazdko/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Recenzja: Inteligentne gniazdko HS110 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-inteligentne-gniazdko-hs110-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2016 18:23:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-inteligentne-gniazdko-hs110-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Technologia wymaga energii. Ostatnio ktoś wspominał mi o tym, że infrastruktura internetowa zjada
jakieś 10% ogólnoświatowego zapotrzebowania na prąd. Czy tak jest w istocie, to nie wiem ale jedna
kwestia zdaje się być jasna, tj. wzrost ilości urządzeń, które bez elektryczności zwyczajnie nie
działają. Każdy z nas ma w swoim domu takie sprzęty, z tym, że część z nich mogłaby pracować krócej
niż 24 godziny na dobę. Weźmy sobie taki domowy router WiFi, czy też pierwszy z brzega TV. W nocy
zwykle nie ma potrzeby, by te urządzenia działały. Niemniej jednak, rano po przebudzeniu raczej
ostatnią rzeczą, o której myślimy, to włączanie czegoś co naszym zdaniem powinno być już
uruchomione. Poza tym, rozruch sprzętu elektronicznego zawsze zajmuje te parę minut. Tryb
oszczędzania energii implementowany przez producentów ma łagodzić dolegliwości związane z potrzebą
wyłączania sprzętu, gdy ten jest nieużywany. Niemniej jednak, takie urządzenie w dalszym ciągu prąd
pobiera, niewiele ale zawsze, no i zużywa się szybciej. TP-LINK ma w swojej ofercie inteligentne
gniazdka (smart plug), które są w stanie nam pomóc. Urządzenia te możemy programować, tak by
automatycznie odcinały dopływ prądu do tego naszego przykładowego routera WiFi. W tym artykule
rzucimy sobie okiem na takie gniazdko, a konkretnie będzie to &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5258_HS110.html&#34;&gt;model
HS110&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>