<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Openbox on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/openbox/</link>
    <description>Recent content in Openbox on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/openbox/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana DPI w Openbox/Xorg dla monitora HiDPI</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mieliśmy do czynienia z monitorami wysokiej rozdzielczości, to za pewne natrafiliśmy na
problem zbyt małych czcionek, które czyniły interfejs aplikacji w naszym linux&#39;ie mało czytelnym. W
przypadku środowisk graficznych takich jak GNOME czy KDE5/Plasma5 skalowanie interfejsu i czcionek
powinno odbywać się automatycznie (&lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/HowDoI/HiDpi&#34;&gt;jeśli nasz ekran ma 192+ DPI i rozdzielczość 1200+ pikseli&lt;/a&gt;)
lub też za sprawą drobnej zmiany w konfiguracji, tak by użytkownik mógł w miarę komfortowo
korzystać z systemu. O ile w przypadku tych pełnowymiarowych środowisk graficznych można w zasadzie
przełączyć tylko jedną opcję i wszystkie jego aplikacje powinny zostać z powodzeniem odpowiednio
zeskalowane, o tyle problem zaczyna się w momencie, gdy mamy mieszane aplikacje lub też zwyczajnie
używamy jedynie prostego menadżera okien dla Xserver&#39;a, np. Openbox i do tego jeszcze nasz
wyświetlacz ma mniejsze DPI niż 192. W takiej sytuacji konfiguracja interfejsu użytkownika i
czcionek dla ekranów wysokiej rozdzielczości może być nie lada wyzwaniem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Debian: Profilowanie sieci z guessnet, ifplugd i wpasupplicant</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/debian-profilowanie-sieci-guessnet-ifplugd-wpasupplicant/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 13:01:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/debian-profilowanie-sieci-guessnet-ifplugd-wpasupplicant/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kilka dni temu na &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?id=28903&#34;&gt;forum dug.net.pl&lt;/a&gt; pojawił się ciekawy wątek dotyczący problemu skonfigurowania
profilowanych sieci. Chodzi o to, że praktycznie każdy z nas jest po części w jakiś sposób mobilny
i zabiera laptopa ze sobą w dziwne miejsca. Sieci w tych lokalizacjach mogą cechować się różnym
poziomem bezpieczeństwa. Dlatego też zamiast korzystać z jednej konfiguracji sieci na linux&#39;ie,
można stworzyć szereg profili i w oparciu o nie dostosować sobie połączenie sieciowe. W tym artykule
spróbujemy zaimplementować takie rozwiązanie na Debianie wyposażonym w menadżer okien Openbox. W
skrócie stworzymy automat, który będzie nam działał w oparciu o pakiety guessnet, &lt;a href=&#34;http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/&#34;&gt;ifplugd&lt;/a&gt; oraz
&lt;a href=&#34;https://w1.fi/wpa_supplicant/&#34;&gt;wpasupplicant&lt;/a&gt;. Cała konfiguracja zaś sprowadzać się będzie jedynie do edycji plików
&lt;code&gt;/etc/network/interfaces&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;/etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niniejszy artykuł został nieco przerobiony po fazach eksperymentów. Przede wszystkim, zrezygnowałem
z zaprzęgania &lt;code&gt;guessnet&lt;/code&gt; do rozpoznawania sieci WiFi i aplikowania roamingu. Zamiast tego zostały
wykorzystane natywne rozwiązania roamingowe oferowane przez &lt;code&gt;wpa_supplicant&lt;/code&gt; . Zaowocowało to
uproszczeniem całej konfiguracji, co przełożyło się na wyeliminowanie pewnych błędów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Metryki tras interfejsów eth0 i wlan0 w laptopie (metric)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/metryki-tras-interfejsow-eth0-wlan0-laptop-metric/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2016 17:50:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/metryki-tras-interfejsow-eth0-wlan0-laptop-metric/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W obecnych czasach posiadanie komputera, który dysponuje kilkoma interfejsami sieciowymi nie jest
niczym niezwykłym. Praktycznie każdy laptop posiada już na pokładzie co najmniej jedną kartę WiFi i
minimum jeden port ethernet. W efekcie czego jesteśmy w stanie podłączyć się do sieci zarówno
przewodowo jak i bezprzewodowo. Problem jednak pojawia się w momencie, gdy chcemy wykorzystywać oba
te interfejsy, z tym, że dysponujemy jedynie niezbyt zaawansowanym menadżerem okien Openbox. Takie
środowiska zwykle nie mają na pokładzie automatów pokroju Network Manager, przez co bardziej
zaawansowana konfiguracja sieci może być dość skomplikowana. Do tej pory wykorzystywałem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-interfejsow-bond-bonding/&#34;&gt;interfejs
bond0&lt;/a&gt;, by mieć możliwość łatwego
przełączania się miedzy sieciami. Istnieje inny sposób konfiguracji interfejsów &lt;code&gt;eth0&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;wlan0&lt;/code&gt; w
pliku &lt;code&gt;/etc/network/interfaces&lt;/code&gt; tak, by działały one nam równolegle i nie powodowały problemów z
połączeniem, a wszystko za sprawą opcji &lt;code&gt;metric&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Dynamiczna konfiguracja sieci w oparciu o ifplugd</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/dynamiczna-konfiguracja-sieci-ifplugd/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 12:24:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/dynamiczna-konfiguracja-sieci-ifplugd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sporo użytkowników różnego rodzaju linux&#39;ów, zwłaszcza dystrybucji Debian, niezbyt chwali sobie
automaty konfigurujące połączenie sieciowe typu &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Projects/NetworkManager&#34;&gt;Network
Manager&lt;/a&gt;. W sumie nigdy się jemu bliżej nie
przyglądałem ale na necie nie cieszy się on najlepszą opinią. Niemniej jednak, Network Manager
potrafi automatyzować pewne aspekty pracy w sieci. Weźmy przykład korzystania z dwóch różnych pod
względem parametrów sieci przewodowych. Jak się zachowa nasz OS w chwili przełączania się między
tymi sieciami w przypadku, gdy nie będziemy mieli zainstalowanego jakiegoś automatu dynamicznie
konfigurującego połączenie? W przypadku jednej sieci, połączenie będzie nam działać, w przypadku
drugiej zaś napotkamy problemy. W lekkich środowiskach opartych o menadżery okien, np. Openbox, nie
musimy instalować Network Manager&#39;a, by ogarnąć tę kwestię konfiguracyjną. Możemy posiłkować się
demonem &lt;code&gt;ifplugd&lt;/code&gt; i to tym narzędziu będzie ten wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja terminala urxvt</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-terminala-urxvt/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 19:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-terminala-urxvt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na rynku oprogramowania linux&#39;owego mamy całą gamę różnego rodzaju pseudo terminali, które na dobrą
sprawę robią za konsolę w środowiskach graficznych. Jako, że takie środowiska rozrosły się dość
mocno ostatnimi czasy, to instalacja niektórych terminali może pociągać za sobą wiele zależności. To
z kolei przyczynia się do wgrania zbędnego oprogramowania. Inną kwestią są zasoby systemowe, bo
niektóre z terminali potrafią zjeść naprawdę sporo pamięci operacyjnej. Są oczywiście lżejsze
alternatywy i w tym wpisie omówimy sobie konfigurację terminala urxvt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Domyślne aplikacje w oparciu o typy plików (MIME)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/domyslne-aplikacje-w-oparciu-o-typy-plikow-mime/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 20:18:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/domyslne-aplikacje-w-oparciu-o-typy-plikow-mime/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pełne środowiska graficzne zwykle oferują odpowiednie narzędzia, które mogą posłużyć skonfigurowaniu
domyślnych aplikacji. Jesteśmy zatem w stanie bardzo prosto przypisać szereg &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Typ_MIME&#34;&gt;typów MIME&lt;/a&gt; do
odpowiednich programów. Wobec takiego stanu rzeczy, przy próbie uruchomienia jakiegoś pliku, ten
zostanie odpalony przez konkretną aplikację. Niemniej jednak, jeśli chodzi o środowiska graficzne
oparte o menadżery okien, np. Openbox, to na dobrą sprawę mamy bardzo małe pole manewru.
Niezależnie czy korzystamy z GNOME, KDE, XFCE, MATE czy też Openbox&#39;a, wszystkie z nich
wykorzystują dokładnie ten sam mechanizm wiązania aplikacji z typami plików. Możemy zatem ominąć te
wszystkie graficzne nakładki i ręcznie skonfigurować sobie typy MIME, tak by działały niezależnie
od wykorzystywanego środowiska graficznego. W tym wpisie spróbujemy przyjrzeć się nieco bliżej
konfiguracji tego całego mechanizmu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Menadżer okien Openbox</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/menadzer-okien-openbox/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 21:31:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/menadzer-okien-openbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spora większość środowisk graficznych rozrosła się obecnie nieco i ich instalacja na maszynach
wyposażonych w niewiele pamięci RAM może nie wchodzić w grę. Nie jesteśmy też skazani na życie w
konsoli, ani na kupno nowego sprzętu. Możemy nieco odchudzić instalację pozbywając się zbędnych
usług, których tak naprawdę nie potrzebujemy. Poza tym, praktycznie każde z graficznych narzędzi,
przy pomocy których chcemy konfigurować linux&#39;a, ma tekstowe zamienniki, lub też o wiele lżejsze
alternatywy. Jednak w przypadku, gdy korzystamy z takich rozbudowanych środowisk jak GNOME, to nie
koniecznie da się usunąć szereg tych zasobożernych komponentów. Pozostaje nam zwykle jedna opcja,
którą jest usunięcie całego środowiska graficznego i zainstalowanie potrzebnych nam komponentów
osobno. Jako, że mamy już opisany&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/instalacja-debiana-z-wykorzystaniem-debootstrap/&#34;&gt;proces instalacji debiana przy pomocy
debootstrap&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/&#34;&gt;instalację i
konfigurację Xserver&#39;a&lt;/a&gt;, jak i
również &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/menadzer-logowania-lightdm/&#34;&gt;menadżera okien LightDM&lt;/a&gt;, to przyszedł
czas na omówienie niezbędnego w sesji graficznej &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Mened%C5%BCer_okien&#34;&gt;menadżera
okien&lt;/a&gt;. W tym wpisie skupimy się głównie na
instalacji i konfiguracji Openbox&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Mysz i jej konfiguracja na linux&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 15:09:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mysz, zaraz obok klawiatury, to jedno z tych narzędzi, z których korzystamy praktycznie bez przerwy
ilekroć tylko siadamy przed komputerem. Z reguły działa ona prawidłowo, nawet pod linux&#39;em, z tym,
że dla jednych użytkowników standardowe ustawienia nie są zbyt zadowalające. Nawet jeśli wszystkie
przyciski zostaną rozpoznane poprawnie, to zawsze pozostaje, np. kwestia dostosowania szybkości
przemieszczania się kursora po ekranie. Oczywiście, istnieje także szereg innych aspektów, które
możemy sobie dostosować i tym właśnie się zajmiemy w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Monitor i jego konfiguracja pod linux&#39;em</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/monitor-i-jego-konfiguracja-pod-linuxem/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 18:02:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/monitor-i-jego-konfiguracja-pod-linuxem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Obecnie w linux&#39;ach spora cześć sprzętu jest rozpoznawana prawidłowo, a my nie musimy poświęcać
czasu na dodatkową konfigurację. Domyślne ustawienia sprawdzają się praktycznie za każdym razem, gdy
w grę nie wchodzi nic bardziej zaawansowanego. W tym wpisie rzucimy okiem na konfigurację Xserver&#39;a,
która dotyczyć będzie wyświetlanego obrazu na monitorze. Pośrednio też będziemy musieli
skonfigurować sobie kartę graficzną, bo to ona jest odpowiedzialna w dużej mierze za to, co jest
odbierane przez nasz monitor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Osadzanie urxvt na pulpicie przy pomocy Openbox&#39;a</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/osadzanie-urxvt-na-pulpicie-przy-pomocy-openboxa/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 21:27:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/osadzanie-urxvt-na-pulpicie-przy-pomocy-openboxa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wszyscy wiemy, że ogromna rzesza ludzi nie patrzy w logi systemowe. Nawet jeśli części z nas zdarza
się to raz na jakiś czas, to zwykle nie wtedy, gdy coś złego się dzieje z naszym systemem. W
przypadku jakichkolwiek problemów, mamy spore prawdopodobieństwo, że szereg zdarzeń może zostać
zalogowanych w dzienniku systemowym. Dlaczego zatem nie osadzić jakiegoś terminala na pulpicie, w
którym będą zbierane logi w czasie rzeczywistym? W takim przypadku co kilka (czy kilkanaście) minut
będziemy w stanie podejrzeć wszystkie komunikaty jakie zostały zalogowane przez system. W tym wpisie
postaramy się osadzić na pulpicie terminal urxvt i posłużymy się w tym celu menadżerem okien
openbox .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Język polski w środowisku graficznym</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 17:29:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy mamy do dyspozycji panel administracyjny jednego ze środowisk graficznych, np. GNOME, zmiana
języka interfejsu aplikacji w systemie nie powinna przysporzyć problemów. Natomiast jeśli chodzi o
wszelkie inne środowiska oparte jedynie o menadżery okien, np. OPENBOX, lub też i te zupełnie nie
mające graficznej sesji, to przestawienie języka jest lekko utrudnione. Przede wszystkim, musimy
rozróżnić dwie kwestie. Jedną z nich jest język interfejsu i wszelkie wiadomości, które wypisuje nam
system, np. na terminalu. A drugą są &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;polskie
znaki&lt;/a&gt;, które możemy wpisywać
przy pomocy klawiatury. Te dwie rzeczy są ze sobą niepowiązane w żaden sposób, tj. można mieć polski
układ klawiszy i jednocześnie korzystać z angielskiej wersji systemu operacyjnego linux i vice
versa. Choć automaty środowisk graficznych synchronizują te dwa elementy, co wydaje się być raczej
zrozumiałe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
