<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>omni-rom on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/omni-rom/</link>
    <description>Recent content in omni-rom on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Feb 2017 21:06:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/omni-rom/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Budowanie obrazu TWRP recovery ze źródeł OMNI ROM</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/budowanie-obrazu-twrp-recovery-ze-zrodel-omni-rom/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2017 21:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/budowanie-obrazu-twrp-recovery-ze-zrodel-omni-rom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy zamierzamy zbudować sobie własny ROM na smartfon z Androidem, np.
&lt;a href=&#34;https://lineageos.org/&#34;&gt;LineageOS&lt;/a&gt; (CyanogenMod nie jest już rozwijany) czy nawet jedynie obraz
recovery (&lt;a href=&#34;https://twrp.me/&#34;&gt;TWRP&lt;/a&gt; albo &lt;a href=&#34;https://www.clockworkmod.com/&#34;&gt;CWM&lt;/a&gt;), to potrzebne nam jest
stosowne urządzenie oraz odpowiedni kod źródłowy. Skoro chcemy budować te ww. rzeczy, to
prawdopodobnie nasz telefon nie jest przez to oprogramowanie jeszcze wspierany lub też sam soft nie
jest regularnie aktualizowany przez dewelopera. W zasadzie zarówno pełne ROM&#39;y jak i obrazy recovery
są budowane ze źródeł Androida. Niemniej jednak, oficjalny kod dostarczany przez Google budzi czasem
wiele kontrowersji i ci nieco bardziej zaawansowani użytkownicy zmieniają go, np. czyniąc go w pełni
OpenSource czy też implementując w nim pewną niestandardową funkcjonalność. Tak powstają Custom
ROM&#39;y, które w późniejszym czasie z racji swojej popularności przestają być &amp;quot;Custom&amp;quot; i zaczynają żyć
swoim własnym życiem obok tego Góglowskiego Androida. W przypadku budowania obrazu recovery nie są
nam potrzebne całe źródła konkretnego ROM&#39;u. Jakby nie patrzeć, potrafią one zajmować trochę
miejsca, a poza tym proces ich budowania jest stosunkowo czasochłonny. Tak czy inaczej, jakieś
źródła trzeba pozyskać i przygotować je do dalszej pracy. W tym artykule nie będziemy sobie
jeszcze budować całego ROM&#39;u i skupimy się na zbudowaniu od podstaw jedynie obrazu TWRP recovery ze
źródeł &lt;a href=&#34;https://omnirom.org/&#34;&gt;OMNI ROM&lt;/a&gt;. Ten proces zostanie pokazany na przykładzie smartfona
Neffos Y5 od TP-LINK przy wykorzystaniu systemu linux, a konkretnie dystrybucji Debian.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
