<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tty on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/tty/</link>
    <description>Recent content in tty on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Nov 2015 22:30:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/tty/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wyłączyć monitor z linii poleceń</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-monitor-z-linii-polecen/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 22:30:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-monitor-z-linii-polecen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pewnego niezbyt pamiętnego dnia byłem zmuszony skorzystać z windowsa. Po chwili pracy na nim,
musiałem odejść od komputera na dłuższą chwilę. Chciałem zatem wyłączyć monitor bez jednoczesnego
wyłączania całego komputera, czy przełączania go w stan uśpienia. Problem na jaki się natknąłem był
taki, że kompletnie nie miałem pojęcia jak tego dokonać i ostatecznie zakończyło się to
przyciśnięciem fizycznego przycisku na obudowie monitora. Gdybym tego nie zrobił, monitor by się
wyłączył sam ale dopiero po pewnym czasie, który został określony w opcjach zarządzania energią. Nie
miałem za bardzo czasu i chęci szukać rozwiązania tego problemu ale z tego co widziałem na necie, to
ludzie rozpisywali jakieś tutorale na ten temat, co wydało mi się co najmniej dziwne. Czy w
windowsie nie nie ma żadnej opcji by wyłączyć w prosty sposób monitor? Najwyraźniej nie ma,
przynajmniej ja jej nie znalazłem. Czy my na linux&#39;ie też mamy takie problemy? W tym wpisie
postaramy się odpowiedzieć na pytanie czy jest jakiś prosty sposób by na linux&#39;ie wyłączyć monitor z
wiersza poleceń, tak by efekt był praktycznie natychmiastowy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kolorowanie wyjścia terminala</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kolorowanie-wyjscia-terminala/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 14:57:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kolorowanie-wyjscia-terminala/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy terminal jest w stanie wyświetlić tekst w kilku kolorach. Zwykle mamy ich do dyspozycji 8
lub 16. Niektóre terminale potrafią rozróżniać nawet 256 kolorów. Niemniej jednak, kolor całego
tekstu jaki jest wyświetlany w terminalu jest zwykle jednolity i nie ma w nim praktycznie żadnych
urozmaiceń. W taki sposób mamy czarny tekst i białe tło. Jako, że te terminale są w stanie
wyświetlić więcej kolorów, to dla większej czytelności przydałoby się skonfigurować kolorowanie
wyjścia takich narzędzi jak &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;grep&lt;/code&gt; czy &lt;code&gt;man&lt;/code&gt; . Jesteśmy w stanie pokolorować także szereg
innych rzeczy i o tym będzie ten poniższy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Czyszczenie konsoli TTY w systemd</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/czyszczenie-konsoli-tty-w-systemd/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2015 11:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/czyszczenie-konsoli-tty-w-systemd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Podczas uruchamiania się systemu, na ekranie zwykle widzimy szereg komunikatów. Informują nas one o
tym jakie usługi są aktywowane oraz czy wystąpiły jakieś błędy. Po tym jak faza boot dobiegnie
końca, wszystkie te informacje dalej są wyświetlane na konsoli TTY i możemy je podejrzeć po
przyciśnięciu klawiszy Ctrl-Alt-F1 . W pewnych sytuacjach może to stwarzać zagrożenie
bezpieczeństwa, bo są tam zawarte informacje o tym jakie usługi zostały uruchomione. Przydałoby się
zatem wyczyścić tę konsolę TTY po załadowaniu się systemu i o tym będzie poniższy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zrzut ekranu konsoli TTY (fbcat)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zrzut-ekranu-konsoli-tty-fbcat/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 21:14:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zrzut-ekranu-konsoli-tty-fbcat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W przypadku, gdy dzieją się dziwne rzeczy z naszym linux&#39;em i ten zaczyna sypać niezrozumiałymi dla
nas błędami, to zawsze możemy takie zachowanie uwiecznić na zrzucie ekranu. Co jednak w przypadku,
gdy nawali nam środowisko graficzne i nie będziemy mieli jak zrobić zrzutu? Przecie takie aplikacje
jak &lt;code&gt;scrot&lt;/code&gt; czy też &lt;code&gt;shutter&lt;/code&gt; działają w oparciu o Xserver i bez niego nie zrobią fotki naszego
desktop&#39;a. Zwykle gdy zmuszeni jesteśmy ratować nasz system, robimy to w konsoli TTY. No chyba, że
sprawa jest poważniejsza, wtedy sięgamy po &lt;a href=&#34;/post/wlasny-system-live-i-tworzenie-go-od-podstaw/&#34;&gt;system
live&lt;/a&gt; . Logi systemowe czy też
aplikacji mogą okazać się pomocne ale przecie &amp;quot;fotka jest warta więcej niż tysiąc słów&amp;quot;. Jak zatem
zrobić zrzut ekranu mając do dyspozycji jedynie tekstową konsolę TTY? Czy jest to w ogóle możliwe?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Polskie znaki pod TTY</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 18:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli w środowisku graficznym mamy ustawiony &lt;a href=&#34;/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/&#34;&gt;polski
język&lt;/a&gt;, nie mamy przy tym problemów z
kodowaniem znaków w tekście i nasza klawiatura ma ustawiony odpowiedni &lt;a href=&#34;/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;układ
klawiszy&lt;/a&gt; ale jednocześnie
doświadczamy problemów jeśli chodzi o polskie znaki pod TTY, oznacza to prawdopodobnie źle
skonfigurowany wirtualny terminal. Generalnie rzecz biorąc środowisko graficzne i konsola TTY, to
tak jakby dwa różne światy i trzeba je konfigurować w pewnych aspektach osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
