<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bssid on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/bssid/</link>
    <description>Recent content in bssid on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jan 2022 20:23:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/bssid/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana adresu MAC (BSSID) routera WiFi w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-adresu-mac-bssid-routera-wifi-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 20:23:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-adresu-mac-bssid-routera-wifi-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pisząc ostatnio artykuł o tym &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-nazwe-sieci-wifi-essid-przed-wigle-net-google-mozilla/&#34;&gt;jak uchronić nasz prywatny punkt dostępu do sieci WiFi przed
zmapowaniem&lt;/a&gt; i umieszczeniem jego fizycznej lokalizacji w serwisach pokroju Wigle.net czy też w
usługach Google/Mozilla, poruszony został temat ewentualnego usuwania wpisów z takich baz danych AP
za sprawą dopisywania do nazwy sieci (ESSID) sufiksu &lt;code&gt;_nomap&lt;/code&gt; . Nie wszystkie organizacje/firmy
respektują naszą prywatność i raczej też nie będą tej końcówki w nazwie sieci honorować. Jako, że
jednym z dwóch parametrów, na podstawie których takie mapowanie punktów dostępowych się odbywa,
jest adres MAC interfejsu bezprzewodowego danego AP (BSSID), to możemy od czasu do czasu pokusić
się o zmianę tego adresu. Jest to mniej więcej to samo rozwiązanie, co zastosowane przy &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-sklonowac-adres-mac-w-openwrt/&#34;&gt;klonowaniu
adresu MAC dla portu WAN routera&lt;/a&gt;, które z reguły użytkownicy wykorzystują do obchodzenia
zabezpieczeń tych bardziej wrednych ISP. Jako, że temat zmiany BSSID trochę się różni od zmiany
adresu MAC dla portu WAN, to w niniejszym artykule postanowiłem opisać jak w routerze z wgranym
firmware OpenWRT podejść do tego zadania.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
