<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Moduły-Pulseaudio on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/modu%C5%82y-pulseaudio/</link>
    <description>Recent content in Moduły-Pulseaudio on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Sep 2015 16:13:16 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/modu%C5%82y-pulseaudio/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Normalizacja głośności w PulseAudio</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/normalizacja-glosnosci-w-pulseaudio/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 16:13:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/normalizacja-glosnosci-w-pulseaudio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas spotkał się z sytuacją, gdzie dźwięki odtwarzane na naszych maszynach zmieniają swoje
natężenie w krótkich odstępach czasu, a my przy tym odczuwamy bardzo nieprzyjemne uczucie
dyskomfortu psychicznego. Tego typu efekt jest też bardzo często spotykany przy oglądaniu filmów,
gdzie zwykle muzyka jest sporo głośniejsza od samych dialogów, nie wspominając już o reklamach,
którymi filmy są przerywane. Innym przykładem mogą być mp3, gdzie jedna z nich jest grana zbyt
cicho, natomiast kolejna zbyt głośno. PulseAudio jest w stanie poradzić sobie z tego typu
problemami.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Automatyczne wyciszanie dźwięku w PulseAudio</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/automatyczne-wyciszanie-dzwieku-w-pulseaudio/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 11:43:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/automatyczne-wyciszanie-dzwieku-w-pulseaudio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wszystkie główne dystrybucje, a może raczej ich środowiska graficzne, wykorzystują do odtwarzania
dźwięku &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/PulseAudio/&#34;&gt;serwer PulseAudio&lt;/a&gt;. Niektóre wręcz są tak z nim zżyte, że nie idzie ich oddzielić od
siebie. Ja generalnie uważam, że ten kawałek oprogramowania jest jak najbardziej przydatny
człowiekowi i potrafi realizować kilka kwestii, które bez niego, albo by nie były możliwe do
osiągnięcia, albo trzeba by się natrudzić przy ich implementacji, np. przesyłanie dźwięku przez
sieć. U siebie na debianie nigdy nie miałem większych problemów z PulseAudio, z kolei zaś te, które
się przytrafiały na drodze jego użytkowania, szło w miarę prosty sposób wyeliminować. Jest jednak
jeden problem, z którym prawdopodobnie spotkaliśmy się wszyscy, przynajmniej jeśli wykorzystujemy
mikrofon w stopniu większym niż przeciętny użytkownik komputera. Chodzi o to, że po odpaleniu
pewnych aplikacji (lub też i w trakcie ich działania), takich jak np. Skype, Mumble, czy
TeamSpeak3, dźwięk we wszystkich pozostałych programach potrafi zwyczajnie zdechnąć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
