<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bluetooth on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/bluetooth/</link>
    <description>Recent content in bluetooth on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Sep 2021 19:33:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/bluetooth/feed.atom" rel="self" type="application/atom+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Pozorowanie lokalizacji GPS w Androidzie (mock location)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 19:33:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/pozorowanie-lokalizacji-gps-w-androidzie-mock-location/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wiele osób nie pozostawia suchej nitki na mechanizmie geolokalizacji zaszytym w smartfonach z
Androidem na pokładzie. No i faktycznie w sporej części przypadków zastrzeżenia jakie są kierowane
pod adresem lokalizacji/GPS w kwestii permanentnego śledzenia nas przez Google nie są przesadzone.
Niektórzy spierają się, że wystarczy włączyć tryb samolotowy (Airplane Mode) w telefonie i nasza
pozycja przestaje być rejestrowana w czasie rzeczywistym ale nie jest to prawdą. Jakiś czas temu
świat obiegła informacja, że &lt;a href=&#34;https://www.thesun.co.uk/tech/7811918/google-is-tracking-you-even-with-airplane-mode-turned-on/&#34;&gt;Android rejestruje dane geolokalizacji&lt;/a&gt; nawet, gdy tryb samolotowy
jest włączony, a telefon nie ma włożonych kart SIM i to przy jednoczesnym wyłączeniu WiFi i BT. Jak
to do końca jest z tą lokalizacją i czy faktycznie nie da się jej wyłączyć w Androidzie? A może
powinniśmy pójść w drugą stronę i zamiast starać się wyłączać lokalizację, to spróbować oszukać
system przez jej pozorowanie? Taki zabieg jest możliwy ale wymagana jest zewnętrzna aplikacja do
pozorowania lokalizacji, np. &lt;a href=&#34;https://github.com/mcastillof/FakeTraveler&#34;&gt;Fake Traveler&lt;/a&gt;, którą trzeba określić w ustawieniach
deweloperskich Androida. Czy ten zabieg wpłynie pozytywnie na lokalizację w kontekście naszej
prywatności? Czy może lepiej jest jednak zostawić telefon w domu i pójść na niejawne spotkanie bez
tego urządzenia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Brak bluetooth w ThinkPad T430 (BCM20702A1)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/brak-bluetooth-w-thinkpad-t430/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/brak-bluetooth-w-thinkpad-t430/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W moim laptopie Lenovo ThinkPad T430 jest obecny bluetooth &lt;code&gt;Broadcom Corp. BCM20702 Bluetooth 4.0&lt;/code&gt;
o vid/pid &lt;code&gt;0a5c:21e6&lt;/code&gt; . Niestety to urządzenie nie działa za dobrze na Debianie z powodu braku
odpowiedniego firmware (plik &lt;code&gt;BCM20702A1-0a5c-21e6.hcd&lt;/code&gt; ), którego jak na złość nie ma w
repozytorium tej dystrybucji. Przydałoby się coś na to poradzić, by zmusić tę kartę/adapter do
pracy pod linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przesyłanie dźwięku i plików ze smartfona przez bluetooth</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przesylanie-dzwieku-plikow-ze-smartfona-bluetooth/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2016 19:40:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przesylanie-dzwieku-plikow-ze-smartfona-bluetooth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Praktycznie każdy telefon czy komputer/laptop jest wyposażony już w adapter bluetooth. Obecnie coraz
rzadziej ten protokół jest wykorzystywany do przesyłania plików jako takich, bo przecie mamy WiFi.
Niemniej jednak, w starszych modelach urządzeń bluetooth może być dla nas jedyną opcją, by przesłać
pliki bezprzewodowo. Nawet jeśli dysponujemy smartfonem z jednym z nowszych Androidów, to i tak są
pewne sytuacje, w których bluetooth może znaleźć ciekawe zastosowanie, np. streaming dźwięku.
Urządzenia bluetooth bardzo często sprawiają problemy pod linux i przydałoby się zebrać trochę
informacji na temat ich konfiguracji, by przesyłanie dźwięku i plików nie stanowiło dla nas
większego wyzwania w sytuacjach podbramkowych, gdzie wszelkie inne alternatywy komunikacji zawodzą.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
