<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>switch on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/switch/</link>
    <description>Recent content in switch on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Jul 2016 18:05:31 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/switch/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Konfiguracja DMZ w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-dmz-openwrt/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 18:05:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-dmz-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Strefa zdemilitaryzowana (&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Strefa_zdemilitaryzowana_(informatyka)&#34;&gt;DMZ, demilitarized
zone&lt;/a&gt;) to taki mechanizm,
który ma na celu poprawę bezpieczeństwa usług w sieci lokalnej. Generalnie chodzi o podział sieci
na kilka mniejszych podsieci i oddzielenie ich od siebie fizycznie lub logicznie. &lt;a href=&#34;https://wiki.openwrt.org/doc/howto/dmz&#34;&gt;W OpenWRT możemy
wydzielić taką strefę DMZ przy pomocy VLAN&#39;ów&lt;/a&gt;. Z kolei
odpowiednio skonfigurowany firewall odseparuje nam tę strefę od pozostałych maszyn pracujących w
sieci LAN. W taki sposób nawet w przypadku włamania mającego miejsce w strefie DMZ, maszyny w
pozostałych segmentach sieci będą bezpieczne. W tym wpisie postaramy się skonfigurować strefę
zdemilitaryzowaną na routerze wyposażonym w firmware OpenWRT.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konfiguracja WISP w OpenWRT (tryb STA &#43; AP)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wisp-openwrt-tryb-sta-ap/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 22:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wisp-openwrt-tryb-sta-ap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Routery wyposażone w firmware OpenWRT mają tę zaletę, że ich bezprzewodowe karty sieciowe można w
miarę dowolnie sobie skonfigurować. Oryginalne oprogramowanie producenta takiego sprzętu zwykle nie
umożliwia nam przełączenia kart routera w inny tryb niż AP (Access Point). W OpenWRT możemy ustawić
praktycznie dowolny tryb, o ile pozwala na to sterownik karty WiFi. W ten sposób możemy aktywować,
np. &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/karta-wifi-trybie-monitor-openwrt/&#34;&gt;tryb MONITOR&lt;/a&gt;. W tym wpisie jednak
będzie nas interesował tryb STA (STATION), czyli postaramy się przełączyć karty WiFi routera w tryb
klienta. Jest to bardzo przydatna opcja w przypadku, gdy mamy do czynienia z &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/WISP&#34;&gt;Wireless Internet
Service Provider (WISP)&lt;/a&gt;, czyli bezprzewodowymi dostawcami
internetu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podział switch&#39;a na kilka VLAN&#39;ów w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/podzial-switcha-na-kilka-vlan-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 20:49:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/podzial-switcha-na-kilka-vlan-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy router ma w swoim wyposażeniu
&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Prze%C5%82%C4%85cznik_sieciowy&#34;&gt;switch&lt;/a&gt;, czyli przełącznik
umożliwiający rozdzielenie sygnału na kilka portów. W ten sposób przy pomocy przewodu możemy
podłączyć więcej komputerów niż by to miało miejsce w przypadku posiadania tylko jednego gniazda
&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/RJ-45&#34;&gt;RJ-45&lt;/a&gt;. Na oryginalnym firmware zwykle nie mamy możliwości
dodatkowej konfiguracji switch&#39;a. Z kolei ta co jest, oferuje nam jedynie jeden port WAN i kilka
portów dla podłączenia komputerów w sieci lokalnej. Jeśli jednak pokusilibyśmy się o wgranie OpenWRT
na nasz router, to będziemy mieli możliwość zarządzania konfiguracją switch&#39;a. W ten sposób będziemy
mogli tworzyć dowolne konfiguracje portów (VLAN), wliczając w to utworzenie, np. kilku portów WAN.
Tego typu rozwiązanie może się przydać do bardziej zaawansowanych konfiguracji sieciowych, np.
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Failover&#34;&gt;failover łącza&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/R%C3%B3wnowa%C5%BCenie_obci%C4%85%C5%BCenia&#34;&gt;load
balancing&lt;/a&gt; w przypadku,
gdy posiadamy kilku ISP i chcemy wykorzystać w pełni łącze oferowane przez te podmioty.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>