<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>flash on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/flash/</link>
    <description>Recent content in flash on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Apr 2017 19:51:32 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/flash/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Repartycjonowanie flash&#39;a w Neffos C5 i C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 19:51:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Analizując sobie fabryczny podział przestrzeni flash w TP-LINK&#39;owych smartfonach, a konkretnie w
modelach Neffos C5 i C5 MAX, doszedłem do wniosku, że producent tych urządzeń nieco zaszalał
przeznaczając aż 4 GiB przestrzeni na partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; . W zasadzie ROM w tych telefonach zajmuje
około 2 GiB. Zatem pozostałe 2 GiB zwyczajnie się marnuje i przeciętny użytkownik smartfona nie
będzie w stanie tego obszaru w żaden sposób wykorzystać. Można by zatem inaczej przepartycjonować
ten flash, tak by nieco skurczyć samą partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; , przeznaczając jednocześnie odzyskane
miejsce na powiększenie partycji &lt;code&gt;/data/&lt;/code&gt; . W tym wpisie postaramy się właśnie taki zabieg zmiany
rozmiaru partycji &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; przeprowadzić dla tych dwóch wyżej wymienionych modeli smartfonów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja wtyczki flash na linux&#39;ie (mms.cfg)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wtyczki-flash-na-linuxie-mms-cfg/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 21:21:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wtyczki-flash-na-linuxie-mms-cfg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W obecnych czasach powoli się odchodzi od stosowania technologi flash w przeglądarkach. Na dobra
sprawę, po tym jak google w youtube przesiadł się na html5, to korzystanie z flash player&#39;a nie ma
już większego sensu. Są jednak serwisy, które nie nadążają za zmieniającą się rzeczywistością i w
ich przypadku przejście z flash&#39;a na html5 może jeszcze zająć kilka lat. Zatem nawet jeśli nie
korzystamy z flash&#39;a na co dzień, to i tak większość z nas będzie chciała go mieć w systemie, tak na
wszelki wypadek, by nie być pozbawionym możliwości oglądania materiałów video na tych drugorzędnych
serwisach. Jako, że wtyczka flash jest bardzo dziurawa, przydałoby się ją nieco skonfigurować i w
tym wpisie zostanie przedstawionych szereg opcji, które można umieścić w pliku &lt;code&gt;mms.cfg&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Rzeczywista pojemność pendrive i kart SD</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/rzeczywista-pojemnosc-pendrive-i-kart-sd/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 09:08:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/rzeczywista-pojemnosc-pendrive-i-kart-sd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę dni temu &lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?id=26668&#34;&gt;jednemu z użytkowników forum DUG&lt;/a&gt;
przytrafiła się niezbyt miła sytuacja. Rozchodzi się o to iż zakupił on kartę SD i, jak sprzedawca
zapewniał, miała mieć pojemność 128 GiB. Wszyscy wiemy, że sprzedawcy nieco zawyżają te numerki na
opakowaniach, bo operują na potęgach o podstawie 10, a nie 2, i tak ze 100 GB robi się zaraz 93 GiB.
Do tego oczywiście jeszcze dochodzi rezerwacja miejsca na potrzebę obsługi systemu plików. Niemniej
jednak, w tym przypadku, różnica była trochę większa i tutaj mamy do czynienia z czymś co się nazywa
&lt;a href=&#34;http://www.ebay.com/gds/All-About-Fake-Flash-Drives-2013-/10000000177553258/g.html&#34;&gt;fake flash&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jest taka żelazna zasada, by po zakupie jakiegoś sprzętu, sprawdzić go czy aby działa jak należy i
czy jest z nim wszystko w porządku. Jest to wręcz obowiązek przy zakupie pamięci opartych o
technologię flash, bez znaczenia z jakiego to źródła by one nie pochodziły.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wgrać system live na uszkodzony pendrive</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-system-live-na-uszkodzony-pendrive/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2015 14:43:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wgrac-system-live-na-uszkodzony-pendrive/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy z nas spotkał się już chyba w swoim życiu z systemami live. To taki wynalazek zawierający
domyślne oprogramowanie, tak skonfigurowane, by system zdołał się odpalić na większość maszyn w ich
pamięci operacyjnej, oczywiście zakładając, że wymagania sprzętowe zostaną zaspokojone, głównie
chodzi o pamięć RAM. Takie systemy live są dostarczane w postaci kilku rodzajów obrazów: iso, hdd
oraz hybryda. Pierwszy z nich zwykle wypala się na płytkach, drugi na pendrive, z kolei hybrydowy
obraz można wgrać na każdy rodzaj urządzenia i nawet wykorzystać w przypadku maszyn wirtualnych i
zwykle spotkamy się z tym ostatnim typem, nawet jeśli plik ma rozszerzenie &lt;code&gt;.iso&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Kiedy żywot pendrive dobiega końca...</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kiedy-zywot-pendrive-dobiega-konca/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 20:47:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kiedy-zywot-pendrive-dobiega-konca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pendrive to jedno z cenniejszych urządzeń w obecnych czasach. Jest mały, poręczny i potrafi
przechować parę set GiB danych, oraz jako że nie ma części ruchomych, można nie obchodzić się z nim
jak z jajkiem i to bez ryzyka utraty danych. Często wykorzystuje się go jako środek transportu na
krótkie odległości między kilkoma maszynami, gdzie z pewnych powodów nie można pociągnąć kabla
sieciowego, nie wspominając przy tym o wifi. Systemy live wręcz nie mogą się bez nich obejść.
Jesteśmy w sumie uzależnieni od tych małych urządzeń tak bardzo, że dostrzegamy to dopiero w chwili
gdy, któryś pendrive zaczyna odmawiać posłuszeństwa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
