<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>flash on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/flash/</link>
    <description>Recent content in flash on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Apr 2017 19:51:32 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/flash/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Repartycjonowanie flash&#39;a w Neffos C5 i C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 19:51:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/repartycjonowanie-flash-w-neffos-c5-i-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Analizując sobie fabryczny podział przestrzeni flash w TP-LINK&#39;owych smartfonach, a konkretnie w
modelach Neffos C5 i C5 MAX, doszedłem do wniosku, że producent tych urządzeń nieco zaszalał
przeznaczając aż 4 GiB przestrzeni na partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; . W zasadzie ROM w tych telefonach zajmuje
około 2 GiB. Zatem pozostałe 2 GiB zwyczajnie się marnuje i przeciętny użytkownik smartfona nie
będzie w stanie tego obszaru w żaden sposób wykorzystać. Można by zatem inaczej przepartycjonować
ten flash, tak by nieco skurczyć samą partycję &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; , przeznaczając jednocześnie odzyskane
miejsce na powiększenie partycji &lt;code&gt;/data/&lt;/code&gt; . W tym wpisie postaramy się właśnie taki zabieg zmiany
rozmiaru partycji &lt;code&gt;/system/&lt;/code&gt; przeprowadzić dla tych dwóch wyżej wymienionych modeli smartfonów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konfiguracja wtyczki flash na linux&#39;ie (mms.cfg)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wtyczki-flash-na-linuxie-mms-cfg/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 21:21:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-wtyczki-flash-na-linuxie-mms-cfg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W obecnych czasach powoli się odchodzi od stosowania technologi flash w przeglądarkach. Na dobra
sprawę, po tym jak google w youtube przesiadł się na html5, to korzystanie z flash player&#39;a nie ma
już większego sensu. Są jednak serwisy, które nie nadążają za zmieniającą się rzeczywistością i w
ich przypadku przejście z flash&#39;a na html5 może jeszcze zająć kilka lat. Zatem nawet jeśli nie
korzystamy z flash&#39;a na co dzień, to i tak większość z nas będzie chciała go mieć w systemie, tak na
wszelki wypadek, by nie być pozbawionym możliwości oglądania materiałów video na tych drugorzędnych
serwisach. Jako, że wtyczka flash jest bardzo dziurawa, przydałoby się ją nieco skonfigurować i w
tym wpisie zostanie przedstawionych szereg opcji, które można umieścić w pliku &lt;code&gt;mms.cfg&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>