<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lintian on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/lintian/</link>
    <description>Recent content in lintian on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Dec 2015 20:26:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/lintian/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Poradnik maintainer&#39;a, czyli jak zrobić pakiet deb</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/poradnik-maintainera-czyli-jak-zrobic-pakiet-deb/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 20:26:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/poradnik-maintainera-czyli-jak-zrobic-pakiet-deb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Debian posiada bardzo rozbudowany system robienia pakietów. Generalnie rzecz biorąc, to wszystkie z
nich musiały przejść przez ten proces zanim trafiły do głównego repozytorium dystrybucji. Dzięki
takiemu stanu rzeczy, nie musimy ręcznie powielać pracy szeregu innych osób i odpada nam
własnoręczna kompilacja pakietów, a wszyscy wiemy, że zajmuje ona cenny czas i zasoby. Paczki
&lt;code&gt;.deb&lt;/code&gt; są tworzone ze źródeł i instalowane przy pomocy menadżera pakietów &lt;code&gt;aptitude&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;dpkg&lt;/code&gt; .
Nic jednak nie stoi na przeszkodzie by daną aplikację skompilować sobie ręcznie i zainstalować ją
przy pomocy &lt;code&gt;make install&lt;/code&gt; . Problem w tym, że w taki sposób robi się śmietnik w naszym systemie i
śledzenie wszystkich zainstalowanych w ten sposób pakietów w pewnym momencie stanie się wręcz
niemożliwe. Dlatego też przydałby nam się mechanizm, który ułatwiłby nam nieco to zadanie. Debian
udostępnia szereg narzędzi, które są w stanie w pełni zautomatyzować cały ten proces budowy
pakietów. Ten poradnik zaś ma na celu zebranie wszystkich istotniejszych informacji związanych z
obsługą narzędzi takich jak &lt;code&gt;dh_make&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;dpkg-buildpackage&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;pbuilder&lt;/code&gt; , &lt;code&gt;quilt&lt;/code&gt; czy &lt;code&gt;lintian&lt;/code&gt; ,
tak by tworzyć pakiety w prosty sposób i przy tym równając do najwyższych standardów debiana.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
