<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xmpp/jabber on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/xmpp/jabber/</link>
    <description>Recent content in xmpp/jabber on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/xmpp/jabber/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Konfiguracja serwera XMPP/Jabber pod linux (ejabberd)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-serwer-xmpp-jabber-linux-ejabberd/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 20:26:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-serwer-xmpp-jabber-linux-ejabberd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy internetu mają całą masę różnych sposobów na komunikację miedzy sobą. Kiedyś wszyscy
korzystali z komunikatorów typu Gadu-Gadu. Ja byłem jedyną osobą, która od samego początku wolała
alternatywne rozwiązania i jechałem na komunikatorze Tlen (ten od O2), a w niedługim czasie
przesiadłem się na Jabber&#39;a i tak z niego korzystam do dziś. W zasadzie GG i Tlen są obecnie już
chyba na wymarciu, bo większość ludzi (jak nie wszyscy) przerzuciła się na Facebook&#39;a czy Twitter&#39;a.
Niemniej jednak, pisanie o sprawach prywatnych w tych serwisach nie jest najlepszym rozwiązaniem.
Jeśli chcemy zadbać o poufność przesyłanych przez internet komunikatów, to trzeba to robić na inne
sposoby. Jednym z nich jest właśnie korzystanie z &lt;a href=&#34;https://xmpp.org/&#34;&gt;protokołu XMPP/Jabber&lt;/a&gt;. To co
odróżnia Jabber&#39;a od innych technologii na rynku, to fakt zdecentralizowania sieci, czyli mamy całą
masę serwerów Jabber&#39;a, na których możemy sobie stworzyć konto. Uwalenie jednego serwera nie wpływa
na działanie pozostałych. Google także wykorzystuje protokół XMPP/Jabber i mając konto na gmail&#39;u,
mamy również stosowny JID w postaci adresu email, który możemy sobie wklepać do jednego z klientów
Jabber&#39;a, np. &lt;a href=&#34;https://xmpp.org/software/clients.html&#34;&gt;PSI czy Gajim&lt;/a&gt;, i jesteśmy już w stanie
rozmawiać z osobami, które mają konta na innych serwerach. Właśnie, inne serwery, a może by tak
sobie postawić własny serwer Jabber&#39;a? Tak się składa, że w repozytorium Debiana znajduje się
&lt;a href=&#34;https://www.ejabberd.im/&#34;&gt;oprogramowanie ejabberd&lt;/a&gt;, które jest nam w stanie umożliwić realizację
tego przedsięwzięcia.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>