<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xserver on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/xserver/</link>
    <description>Recent content in xserver on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/xserver/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zmiana DPI w Openbox/Xorg dla monitora HiDPI</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zmiana-dpi-w-openbox-xorg-dla-monitora-hidpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli mieliśmy do czynienia z monitorami wysokiej rozdzielczości, to za pewne natrafiliśmy na
problem zbyt małych czcionek, które czyniły interfejs aplikacji w naszym linux&#39;ie mało czytelnym. W
przypadku środowisk graficznych takich jak GNOME czy KDE5/Plasma5 skalowanie interfejsu i czcionek
powinno odbywać się automatycznie (&lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/HowDoI/HiDpi&#34;&gt;jeśli nasz ekran ma 192+ DPI i rozdzielczość 1200+ pikseli&lt;/a&gt;)
lub też za sprawą drobnej zmiany w konfiguracji, tak by użytkownik mógł w miarę komfortowo
korzystać z systemu. O ile w przypadku tych pełnowymiarowych środowisk graficznych można w zasadzie
przełączyć tylko jedną opcję i wszystkie jego aplikacje powinny zostać z powodzeniem odpowiednio
zeskalowane, o tyle problem zaczyna się w momencie, gdy mamy mieszane aplikacje lub też zwyczajnie
używamy jedynie prostego menadżera okien dla Xserver&#39;a, np. Openbox i do tego jeszcze nasz
wyświetlacz ma mniejsze DPI niż 192. W takiej sytuacji konfiguracja interfejsu użytkownika i
czcionek dla ekranów wysokiej rozdzielczości może być nie lada wyzwaniem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wyłączyć systemowy &#34;beep&#34;</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-glosnik-sprzetowy-w-komputerze/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 21:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-glosnik-sprzetowy-w-komputerze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zgodnie z tym co można wyczytać na &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Disable_PC_speaker_beep&#34;&gt;wiki
Archlinux&#39;a&lt;/a&gt;, mamy kilka źródeł
generowania dźwięków, które trafiają do wbudowanego głośnika naszego komputera (case speaker). Te
dźwięki określane mianem &amp;quot;beep&amp;quot; mogą powstać za sprawą BIOS&#39;u płyty głównej, systemu operacyjnego,
środowiska graficznego lub też różnych programów użytkowych. Najbardziej uporczywe są dźwięki
generowane przez BIOS. Na dobrą sprawę, jeśli w BIOS&#39;ie nie ma żadnych opcji dotyczących
konfiguracji tego głośnika, to raczej niewiele jesteśmy w stanie zrobić w tej kwestii. Możemy zawsze
ten głośnik odłączyć fizycznie. Choć nie jest to zalecane, bo na podstawie wydawanych przez niego
dźwięków, jesteśmy w stanie określić czy z naszym komputerem jest wszystko w porządku. Niemniej
jednak, w tych pozostałych trzech w/w punkach mamy większe pole manewru, gdzie możemy dostosować
sobie szereg parametrów i o tym właśnie będzie ten wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Odpowiedni DPI (PPI) dla monitora</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/odpowiedni-dpi-dla-monitora-pod-xserverem/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2016 22:22:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/odpowiedni-dpi-dla-monitora-pod-xserverem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Monitory posiadają różne wymiary fizyczne i co za tym idzie mają też inne rozdzielczości. Te
informacje nie są jakoś zbytnio tajne i każdy klient przed zakupem konkretnego modelu monitora jest
w stanie się zapoznać z tymi parametrami. To co zwykle sprzedawcy starają się ukryć przed nami, to
współczynnik &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Ppi&#34;&gt;PPI (pixels per inch)&lt;/a&gt;. Zwykle też można spotkać się z terminem &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Dpi&#34;&gt;DPI (dots per
inch)&lt;/a&gt;. Nie są one równoznaczne, bo w monitorach LCD jeden piksel składa się z trzech podpikseli.
Sprzedawcy wykorzystują ten fakt i chwalą się, że dany model monitora ma 300 DPI. W skrajnych
przypadkach można nawet usłyszeć i 300 PPI. Osoby, które nie rozróżniają tych dwóch pojęć mogą
bardzo łatwo zostać oszukane podczas zakupu. Problem potęguje fakt, że gdy monitor jest sporych
rozmiarów i patrzymy na niego z większej odległości, to nawet nie dostrzeżemy, że nas oszukano. Na
wszelki wypadek lepiej założyć, że sprzedawca ma co innego na myśli niż my i podaną wartość
podzielić przez 3, a następnie skontrastować tak otrzymaną liczbę z PPI większości monitorów (100).
Niemniej jednak, dobrze jest przed zakupem monitora sprawdzić jaki współczynnik PPI ma dany model i
nie sugerować się tym co sprzedawca napisał w ofercie. Dlatego też w tym wpisie postaramy się
ustalić faktyczną wartość PPI dla naszego obecnego lub przyszłego monitora.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja terminala urxvt</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-terminala-urxvt/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 19:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-terminala-urxvt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na rynku oprogramowania linux&#39;owego mamy całą gamę różnego rodzaju pseudo terminali, które na dobrą
sprawę robią za konsolę w środowiskach graficznych. Jako, że takie środowiska rozrosły się dość
mocno ostatnimi czasy, to instalacja niektórych terminali może pociągać za sobą wiele zależności. To
z kolei przyczynia się do wgrania zbędnego oprogramowania. Inną kwestią są zasoby systemowe, bo
niektóre z terminali potrafią zjeść naprawdę sporo pamięci operacyjnej. Są oczywiście lżejsze
alternatywy i w tym wpisie omówimy sobie konfigurację terminala urxvt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Emulacja rolek myszy (scroll)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/emulacja-rolek-myszy-scroll/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 17:14:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/emulacja-rolek-myszy-scroll/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forum.dug.net.pl/viewtopic.php?pid=295709&#34;&gt;Na forum DUG&lt;/a&gt; pojawił się ciekawy temat
dotyczący emulacji rolek myszy (scroll) w urządzeniach, które ich nie posiadają. W tym przypadku
chodziło o bliżej nieokreślony model &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Trackball&#34;&gt;trackball&#39;a&lt;/a&gt;.
Niemniej jednak, są też myszy, które może i rolki mają, ale użytkownikom tych urządzeń zwyczajnie
nie chce się wysilać, by tymi kółkami kręcić non stop. Jako, że ja się zaliczam do tej grupy osób,
pomyślałem, by zaimplementować sobie ficzer, który sprawi, że moja bardzo wypasiona mysz będzie
miała pod prawym przyciskiem również emulację scroll&#39;a. Oczywiście dalej będzie można klikać prawym
przyciskiem, by uzyskać dostęp do menu kontekstowego i pod tym względem nic się nie zmieni. W tym
wpisie sprawdzimy jak taka emulacja rolek wygląda w praktyce.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Menadżer okien Openbox</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/menadzer-okien-openbox/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 21:31:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/menadzer-okien-openbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spora większość środowisk graficznych rozrosła się obecnie nieco i ich instalacja na maszynach
wyposażonych w niewiele pamięci RAM może nie wchodzić w grę. Nie jesteśmy też skazani na życie w
konsoli, ani na kupno nowego sprzętu. Możemy nieco odchudzić instalację pozbywając się zbędnych
usług, których tak naprawdę nie potrzebujemy. Poza tym, praktycznie każde z graficznych narzędzi,
przy pomocy których chcemy konfigurować linux&#39;a, ma tekstowe zamienniki, lub też o wiele lżejsze
alternatywy. Jednak w przypadku, gdy korzystamy z takich rozbudowanych środowisk jak GNOME, to nie
koniecznie da się usunąć szereg tych zasobożernych komponentów. Pozostaje nam zwykle jedna opcja,
którą jest usunięcie całego środowiska graficznego i zainstalowanie potrzebnych nam komponentów
osobno. Jako, że mamy już opisany&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/instalacja-debiana-z-wykorzystaniem-debootstrap/&#34;&gt;proces instalacji debiana przy pomocy
debootstrap&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/&#34;&gt;instalację i
konfigurację Xserver&#39;a&lt;/a&gt;, jak i
również &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/menadzer-logowania-lightdm/&#34;&gt;menadżera okien LightDM&lt;/a&gt;, to przyszedł
czas na omówienie niezbędnego w sesji graficznej &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Mened%C5%BCer_okien&#34;&gt;menadżera
okien&lt;/a&gt;. W tym wpisie skupimy się głównie na
instalacji i konfiguracji Openbox&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Menadżer logowania LightDM</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/menadzer-logowania-lightdm/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 20:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/menadzer-logowania-lightdm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Istnieje kilka sposobów na to, by uruchomić sesję graficzną Xserver&#39;a. W przypadku, gdy nie
wykorzystujemy zaawansowanych środowisk graficznych, zwykle korzystamy z polecenia &lt;code&gt;startx&lt;/code&gt;
wydawanego zaraz po zalogowaniu się na konsolę TTY. Niemniej jednak, nawet w tych najprostszych
środowiskach graficznych możemy pokusić się o instalację lekkiego menadżera okien, tak by nie
musieć konfigurować samodzielnie szeregu opcji sesji. Menadżery logowania (display managers) mają
na celu zrobienie dokładnie tego samego co pliki &lt;code&gt;~/.xinitrc&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;~/.xserverrc&lt;/code&gt; , z tym, że w nieco
bardziej przyjaznej dla użytkownika formie. W tym wpisie przyjrzymy się nieco dokładniej
&lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/LightDM/&#34;&gt;menadżerowi LightDM&lt;/a&gt;. Zostanie także omówiony
sposób blokowania aktywnej sesji Xserver&#39;a bez potrzeby jej zamykania przy pomocy narzędzia
&lt;a href=&#34;https://github.com/the-cavalry/light-locker&#34;&gt;light-locker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja Xserver&#39;a na debianie (Xorg)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 17:53:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki takiemu wynalazkowi jak Xserver (Xorg) mamy możliwość odpalania aplikacji graficznych. Bez
niego wszystko musielibyśmy robić w czarnej konsoli, przez co funkcjonalność naszej maszyny w dość
znacznym stopniu ucierpiałaby. Oczywiście tryb graficzny ma też swoje wady. Niemniej jednak, Xserver
leży póki co u podstaw każdego środowiska graficznego i jeśli chcemy mieć możliwość odpalania, np.
Firefox&#39;a, czy oglądania filmów w VLC, to nie ma innego wyjścia jak skonfigurować sobie Xserver. W
tym wpisie się zajmiemy tym zagadnieniem, przy czym, chcę uprzedzić, że nie będziemy korzystać z
żadnych automatów, które można znaleźć w tych wszystkich zaawansowanych środowiskach graficznych. A
to z tego względu, że ustawienia tych środowisk zwykle nadpisują ustawienia samego Xserver&#39;a.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Mysz i jej konfiguracja na linux&#39;ie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 15:09:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/mysz-i-jej-konfiguracja-na-linuxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mysz, zaraz obok klawiatury, to jedno z tych narzędzi, z których korzystamy praktycznie bez przerwy
ilekroć tylko siadamy przed komputerem. Z reguły działa ona prawidłowo, nawet pod linux&#39;em, z tym,
że dla jednych użytkowników standardowe ustawienia nie są zbyt zadowalające. Nawet jeśli wszystkie
przyciski zostaną rozpoznane poprawnie, to zawsze pozostaje, np. kwestia dostosowania szybkości
przemieszczania się kursora po ekranie. Oczywiście, istnieje także szereg innych aspektów, które
możemy sobie dostosować i tym właśnie się zajmiemy w niniejszym wpisie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja jasności ekranu w laptopie (backlight)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-jasnosci-ekranu-w-laptopie-backlight/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2016 21:52:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-jasnosci-ekranu-w-laptopie-backlight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Linux nigdy nie był popularnym systemem operacyjnym na stacjach klienckich. Może i cieszy się sporym
wzięciem wśród środowisk serwerowych ale jego niezbyt prosta obsługa nie przemawia do przeciętnego
użytkownika komputera. Wraz z rozwojem technologi, zmienił się też rodzaj urządzeń na jakich
obecnie pracujemy. W dzisiejszych czasach liczy się przede wszystkim mobilność i praktycznie każdy z
nas miał już prawdopodobnie do czynienia z laptopami. Producenci tych urządzeń lubią nam wciskać
windowsa z dopiskiem, że ten laptop bez niego nie będzie w ogóle nam działał. Już od dość dawna
szereg laptopów jest w stanie pracować pod linux&#39;em ale, jakby nie patrzeć, sporo rzeczy w nich nie
działa OOTB i trzeba poświęcić trochę czasu, by tę maszynę doprowadzić do porządku. W tym wpisie
zajmiemy się zagadnieniem podświetlania matrycy (backlight), tak by system był w stanie bez problemu
zapisać ustawienia jasności ekranu przy wyłączaniu komputera oraz, by potrafił je także wczytać
podczas fazy rozruchu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Monitor i jego konfiguracja pod linux&#39;em</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/monitor-i-jego-konfiguracja-pod-linuxem/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 18:02:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/monitor-i-jego-konfiguracja-pod-linuxem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Obecnie w linux&#39;ach spora cześć sprzętu jest rozpoznawana prawidłowo, a my nie musimy poświęcać
czasu na dodatkową konfigurację. Domyślne ustawienia sprawdzają się praktycznie za każdym razem, gdy
w grę nie wchodzi nic bardziej zaawansowanego. W tym wpisie rzucimy okiem na konfigurację Xserver&#39;a,
która dotyczyć będzie wyświetlanego obrazu na monitorze. Pośrednio też będziemy musieli
skonfigurować sobie kartę graficzną, bo to ona jest odpowiedzialna w dużej mierze za to, co jest
odbierane przez nasz monitor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Konfiguracja touchpad&#39;a w laptopie pod linux&#39;em</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-touchpada-w-laptopie-pod-linuxem/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 20:48:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-touchpada-w-laptopie-pod-linuxem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laptopy zwykle mają niewielkie rozmiary i są możliwie okrojone, tak by zapewnić jak największą
mobilność. Oczywiście nikt tych maszyn nie pozbawił klawiatury, bo to czyniłoby je mało użytecznymi.
Możemy oczywiście spotkać całą masę modeli, które nie mają wydzielonej klawiatury numerycznej, czy
też brak określonych przycisków. Niemniej jednak, nie jest to aż taka niedogodność jak brak myszy. W
laptopach zamiast myszki mamy zaimplementowany &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Touchpad&#34;&gt;touchpad&lt;/a&gt;.
Korzystanie z niego wymaga znacznej wprawy ale i tak wątpię, że ktoś byłby w stanie używać go do gry
w CS&#39;a. Tak czy inaczej, każde urządzenie w linux&#39;ie idzie w mniejszym czy większym stopniu sobie
skonfigurować. Taki laptopowy touchpad nie jest żadnym wyjątkiem i w tym wpisie postaramy się go
nieco ogarnąć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak wyłączyć monitor z linii poleceń</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-monitor-z-linii-polecen/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 22:30:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wylaczyc-monitor-z-linii-polecen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pewnego niezbyt pamiętnego dnia byłem zmuszony skorzystać z windowsa. Po chwili pracy na nim,
musiałem odejść od komputera na dłuższą chwilę. Chciałem zatem wyłączyć monitor bez jednoczesnego
wyłączania całego komputera, czy przełączania go w stan uśpienia. Problem na jaki się natknąłem był
taki, że kompletnie nie miałem pojęcia jak tego dokonać i ostatecznie zakończyło się to
przyciśnięciem fizycznego przycisku na obudowie monitora. Gdybym tego nie zrobił, monitor by się
wyłączył sam ale dopiero po pewnym czasie, który został określony w opcjach zarządzania energią. Nie
miałem za bardzo czasu i chęci szukać rozwiązania tego problemu ale z tego co widziałem na necie, to
ludzie rozpisywali jakieś tutorale na ten temat, co wydało mi się co najmniej dziwne. Czy w
windowsie nie nie ma żadnej opcji by wyłączyć w prosty sposób monitor? Najwyraźniej nie ma,
przynajmniej ja jej nie znalazłem. Czy my na linux&#39;ie też mamy takie problemy? W tym wpisie
postaramy się odpowiedzieć na pytanie czy jest jakiś prosty sposób by na linux&#39;ie wyłączyć monitor z
wiersza poleceń, tak by efekt był praktycznie natychmiastowy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Szyfrowanie ruchu do Xserver&#39;a przy pomocy SSH</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-ruchu-do-xservera-przy-pomocy-ssh/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2015 16:47:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-ruchu-do-xservera-przy-pomocy-ssh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W przypadku zaufanych sieci lokalnych, czy też &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-kontenerow-lxc/&#34;&gt;kontenerów
LXC&lt;/a&gt;, nie musimy zbytnio się troszczyć o
bezpieczeństwo przesyłanych danych. Nikt nam przecież nie założy tutaj podsłuchu. Dlatego też we
wpisie poświęconym konfiguracji Wine nie szyfrowaliśmy praktycznie żadnego ruchu sieciowego. Gdyby
jednak zaszła potrzeba przesłania pakietów do zdalnego Xserver&#39;a przez internet, to takie
rozwiązanie naraziłoby nas na przechwycenie wszystkich danych. By zabezpieczyć się przed tego typu
scenariuszem możemy zaszyfrować ruch do Xserver&#39;a &lt;a href=&#34;https://help.ubuntu.com/community/SSH/OpenSSH/PortForwarding&#34;&gt;forward&#39;ując wszystkie zapytania przy pomocy
szyfrowanego tunelu TLS&lt;/a&gt;. Możemy to
zrobić przy pomocy SSH i w tym wpisie postaramy się skonfigurować ten mechanizm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Xauth i xhost na straży bezpieczeństwa Xserver&#39;a</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/xauth-i-xhost-na-strazy-bezpieczenstwa-xservera/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 23:45:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/xauth-i-xhost-na-strazy-bezpieczenstwa-xservera/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na debianie Xserver domyślnie ma wyłączoną możliwość nasłuchiwania połączeń zdalnych. Chodzi
oczywiście o kwestie bezpieczeństwa, bo przecie nie od dziś wiadomo, że akurat to oprogramowanie
jest dziurawe jak sito i nikt rozsądny nie chciałby instalować go na swoim serwerze. Należałoby
jednak rozgraniczyć wykorzystywanie podatności jakiegoś oprogramowania od możliwości wejścia z nim w
interakcję. Jakby nie patrzeć, sam Xserver posiada co najmniej trzy mechanizmy ochrony, a do tego
dochodzą jeszcze reguły &lt;code&gt;iptables&lt;/code&gt; , czy też pliki &lt;code&gt;/etc/hosts.allow&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;/etc/hosts.deny&lt;/code&gt; .
Prawdopodobnie jest ich jeszcze kilka ale te najczęściej wykorzystywane mechanizmy gdy pojawia się
słowo Xserver, to &lt;code&gt;-nolisten tcp&lt;/code&gt; (domyślnie aktywowany), &lt;code&gt;xhost&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;xauth&lt;/code&gt; . Pierwszy z nich
wyklucza się z pozostałymi i to tym dwóm ostatnim przyjrzymy bliżej w tym wpisie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mechanizmy &lt;code&gt;xhost&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;xauth&lt;/code&gt; w żaden sposób nie zabezpieczają informacji przesyłanych do
Xserver&#39;a. Wobec czego, całą komunikację można bez problemu podsłuchać. Stwarza to zagrożenie
przechwycenia nie tylko obrazu wyświetlanego na monitorze ale także danych dotyczących myszy i
przyciskanych klawiszy na klawiaturze.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wine w kontenerze LXC</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/wine-w-kontenerze-lxc/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 17:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/wine-w-kontenerze-lxc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy kto zmienił architekturę systemu z i386 na amd64 raczej nie dostrzegł większej różnicy w
operowaniu na którejś z nich. Czasem jedynie pakiety w nazwie mają 64 zamiast 32. Jest natomiast
jedna rzecz, która drażni chyba każdego. Mowa tutaj o &lt;a href=&#34;https://www.winehq.org/&#34;&gt;projekcie Wine&lt;/a&gt;.
Wine nie umie obsługiwać natywnie serwera dźwięku PulseAudio. Do tego dochodzi jeszcze problem,
który związany jest z tymi wszystkimi pakietami 32 bitowymi, które trzeba zainstalować. I w ten
sposób nasz system staje się bardziej multiarch niż amd64. W tym wpisie postaramy się przy pomocy
kontenera LXC odizolować Wine od całej reszty systemu operacyjnego, tak by nie musieć wgrywać do
niego całej masy zbędnych bibliotek.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawiatura i jej konfiguracja pod Debianem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 01:21:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W środowiskach graficznych, np. GNOME czy KDE, nie musimy zbytnio się zastanawiać nad tym jak
skonfigurować klawiaturę, bo wszystko możemy sobie szybko i w prosty sposób wyklikać z graficznego
panelu administracyjnego systemu. Natomiast jeśli korzystamy jedynie z odchudzonych instalacji
linux&#39;a zawierających jedynie jakiś menadżer okien, np. OPENBOX, to sami musimy zadbać o
skonfigurowanie klawiatury, tak by układ się zgadzał, by były dostępne polskie znaki, no i
oczywiście by system potrafił rozpoznać ewentualne &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/&#34;&gt;klawisze multimedialne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przecinek vs. kropka na klawiaturze numerycznej</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przecinek-vs-kropka-na-klawiaturze-numerycznej/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 16:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przecinek-vs-kropka-na-klawiaturze-numerycznej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak możemy &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Decimal_mark&#34;&gt;przeczytać pod tym linkiem&lt;/a&gt; , zróżnicowanie
pod względem zapisu większych liczb jak i części dziesiętnych różni się w zależności od kraju. Jedne
do oddzielania od siebie tysięcy wykorzystują kropki, inne zaś przecinki i vice versa w przypadku
części niecałkowitej. Nie będę tutaj się rozpisywał na temat wyższości kropki nad przecinkiem, bo
problem dotyczy zupełnie czegoś innego, mianowicie, tego jak system interpretuje znaki pochodzące z
klawiatury numerycznej.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawiatura multimedialna i niedziałające klawisze</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 12:51:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bardzo ciężko spotkać wypasioną klawiaturę, po której podłączeniu wszystkie przyciski będą
funkcjonować jak należy, a to z tego względu, że nie do końca są one wykrywane przez nasz system.
Zwykle są to klawisze multimedialne lub inne niestandardowe przyciski, które nie pasują do układu
104 klawiszy. W większości przypadków &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;odpowiednie skonfigurowanie modelu
klawiatury&lt;/a&gt; powinno rozwiązać
nasze problemy. Nie zawsze jednak posiadany przez nas model jest do wyboru. Czasami nawet i jego
wskazanie nie pomaga i najzwyczajniej w świecie niektóre klawisze po prostu nie zostaną wykryte
przez system.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Bezpieczeństwo Xserver&#39;a pod linux&#39;em</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/bezpieczenstwo-xservera-pod-linuxem/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2015 17:21:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/bezpieczenstwo-xservera-pod-linuxem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prawdopodobnie każdy z nas korzysta, lub też i korzystał, ze skrótu klawiszy Ctrl-Alt-Backspace do
resetowania środowiska graficznego na linux&#39;ie. Może i to jest wygodny sposób na szybki restart
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-xservera-na-debianie-xorg/&#34;&gt;sesji graficznej Xserver&#39;a&lt;/a&gt; ale
&lt;a href=&#34;https://www.jwz.org/xscreensaver/faq.html#no-ctl-alt-bs&#34;&gt;nie do końca jest on bezpieczny&lt;/a&gt;. Nie
mówię tutaj o samej utracie danych towarzyszącej takiej akcji ale o możliwości obejścia ekranu
logowania o ile ta kombinacja klawiszy nie jest wyłączona. Jest też kilka innych rzeczy, które mogą
skompromitować źle zabezpieczony Xserver i tej kwestii będzie poświęcony niniejszy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
