<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>locale on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/locale/</link>
    <description>Recent content in locale on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jul 2015 18:16:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/locale/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Polskie znaki pod TTY</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 18:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/polskie-znaki-pod-tty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeśli w środowisku graficznym mamy ustawiony &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/&#34;&gt;polski
język&lt;/a&gt;, nie mamy przy tym problemów z
kodowaniem znaków w tekście i nasza klawiatura ma ustawiony odpowiedni &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;układ
klawiszy&lt;/a&gt; ale jednocześnie
doświadczamy problemów jeśli chodzi o polskie znaki pod TTY, oznacza to prawdopodobnie źle
skonfigurowany wirtualny terminal. Generalnie rzecz biorąc środowisko graficzne i konsola TTY, to
tak jakby dwa różne światy i trzeba je konfigurować w pewnych aspektach osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Język polski w środowisku graficznym</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 17:29:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jezyk-polski-w-srodowisku-graficznym/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gdy mamy do dyspozycji panel administracyjny jednego ze środowisk graficznych, np. GNOME, zmiana
języka interfejsu aplikacji w systemie nie powinna przysporzyć problemów. Natomiast jeśli chodzi o
wszelkie inne środowiska oparte jedynie o menadżery okien, np. OPENBOX, lub też i te zupełnie nie
mające graficznej sesji, to przestawienie języka jest lekko utrudnione. Przede wszystkim, musimy
rozróżnić dwie kwestie. Jedną z nich jest język interfejsu i wszelkie wiadomości, które wypisuje nam
system, np. na terminalu. A drugą są &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/&#34;&gt;polskie
znaki&lt;/a&gt;, które możemy wpisywać
przy pomocy klawiatury. Te dwie rzeczy są ze sobą niepowiązane w żaden sposób, tj. można mieć polski
układ klawiszy i jednocześnie korzystać z angielskiej wersji systemu operacyjnego linux i vice
versa. Choć automaty środowisk graficznych synchronizują te dwa elementy, co wydaje się być raczej
zrozumiałe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Klawiatura i jej konfiguracja pod debianem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 01:21:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/klawiatura-i-jej-konfiguracja-pod-debianem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W środowiskach graficznych, np. GNOME czy KDE, nie musimy zbytnio się zastanawiać nad tym jak
skonfigurować klawiaturę, bo wszystko możemy sobie szybko i w prosty sposób wyklikać z graficznego
panelu administracyjnego systemu. Natomiast jeśli korzystamy jedynie z odchudzonych instalacji
linux&#39;a zawierających jedynie jakiś menadżer okien, np. OPENBOX, to sami musimy zadbać o
skonfigurowanie klawiatury, tak by układ się zgadzał, by były dostępne polskie znaki, no i
oczywiście by system potrafił rozpoznać ewentualne &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/klawiatura-multimedialna-i-niedzialajace-klawisze/&#34;&gt;klawisze
multimedialne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
