<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>skrypty on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/skrypty/</link>
    <description>Recent content in skrypty on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2016 03:04:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/skrypty/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Aktualizacja Firefox&#39;a i Thunderbird&#39;a w debianie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firefoxa-thunderbirda-w-debianie/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2016 03:04:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/aktualizacja-firefoxa-thunderbirda-w-debianie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W 2006 roku, Mozilla przyczepiła się do debiana o to, że ten &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mozilla_Corporation_software_rebranded_by_the_Debian_project&#34;&gt;wykorzystuje ich znaki
towarowe&lt;/a&gt;.
Chodziło głównie o to, że debian wprowadzał swoje poprawki, które nie były zatwierdzone przez zespół
Mozilli. W efekcie czego, debian pozmieniał nazwy szeregu produktów Mozilli i tak zamiast normalnego
Firefox&#39;a mamy Iceweasel, podobnie z Thunderbird&#39;em i Icedove. Obecnie nie ma możliwości wgrania
aplikacji Mozilli wykorzystując repozytorium debiana. Trzeba się trochę wysilić i paczki pobierać
ręcznie z serwerów Mozilli. Takie rozwiązanie nie jest zbytnio praktyczne, bo przecie w linux&#39;ie
aplikacji nie aktualizuje się za pomocą ich interfejsów graficznych. Jeśli tak by było, to
musielibyśmy uruchamiać przeglądarkę z uprawnieniami root w trybie graficznym, czego raczej nikt
rozsądny nie próbowałby robić. Można, co prawda, napisać skrypt i całą operację aktualizacji nieco
zautomatyzować. Problem w tym, że zarówno Firefox jak i Thunderbird ważą tak około 50 MiB każdy i
taka aktualizacja polegająca na pobraniu całej aplikacji i zainstalowaniu jej na nowo zjadłaby
trochę transferu. Istnieje jednak rozwiązanie, które zakłada wykorzystanie &lt;a href=&#34;https://wiki.mozilla.org/Software_Update:Manually_Installing_a_MAR_file&#34;&gt;plików
MAR&lt;/a&gt;. Ważą one zaledwie
kilka MiB, bo zawierają jedynie aktualizację danej aplikacji. W tym wpisie spróbujemy się przyjrzeć
procesowi aktualizacji z wykorzystaniem tych właśnie plików.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodnie z &lt;a href=&#34;https://glandium.org/blog/?p=3622&#34;&gt;informacją na tym blogu&lt;/a&gt;, Firefox wraca do debiana i
zastępuje tym samym Iceweasel. Od tego momentu można już instalować pakiet &lt;code&gt;firefox&lt;/code&gt; i cieszyć się
normalnym produktem Mozilli. Niniejszy artykuł w dalszym ciągu znajduje zastosowanie ale nie można
mieszać opisanego niżej sposobu aktualizacji Firefox&#39;a z tym dostarczanym w ramach menadżera
pakietów &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;aptitude&lt;/code&gt; . Zatem albo instalujemy Firefox&#39;a bezpośrednio z repozytorium debiana,
albo ściągamy pakiet z serwerów Mozilli.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
