<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>email on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/email/</link>
    <description>Recent content in email on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 May 2016 12:05:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/email/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Jak ukryć user-agent w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 12:05:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-user-agent-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na każdym kroku można natknąć się na przecieki informacyjne, które zagrażają naszej prywatności.
Widzieliśmy to choćby i na przykładzie &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/&#34;&gt;prywatnego adresu IP widocznego w nagłówku w wiadomości
email&lt;/a&gt;. Przeglądając ten
podlinkowany wpis mogliśmy z grubsza zobaczyć jak wygląda taki nagłówek wiadomości. Bardziej uważni
czytelnicy zwrócili uwagę na jego zawartość. Poza polem zawierającym adres IP, można było też
zobaczyć pole odpowiadające za &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/User_agent&#34;&gt;user-agent&lt;/a&gt;. Ciąg zawarty
w tym polu zdradza informacje na temat wykorzystywanego klienta pocztowego oraz systemu
operacyjnego. Ten komunikat możemy jednak ukryć i w tym wpisie zostanie to pokazane na przykładzie
&lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&#39;a&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak ukryć prywatny adres IP w nagłówku email</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 18:29:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-prywatny-adres-ip-w-naglowku-email/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Korzystając z różnego rodzaju klientów email udostępniamy serwerom mailowym nieco więcej informacji
niż gdybyśmy to robili z panelu webowego serwera pocztowego. Chodzi generalnie o adres IP hosta,
który przesłał wiadomość na serwer. Tradycyjnie w nagłówku email&#39;a znajdzie się nasz adres
zewnętrzny, ten przypisany przez ISP. Niemniej jednak, w części przypadków będzie załączony również
adres IP z przestrzeni prywatnej, np. 10.0.0.0/8 lub 192.168.0.0/16 . O ile nie damy rady zataić
publicznego IP naszego ISP, to jesteśmy w stanie ukryć ten prywatny adres i tym samym nieco poprawić
naszą prywatność. W tym wpisie zostanie pokazane, to jak ten adres prywatny ukryć w nagłówku
wiadomości email w kliencie &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/pl/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riseup VPN na straży prywatności</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/riseup-vpn-na-strazy-prywatnosci/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2015 17:05:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/riseup-vpn-na-strazy-prywatnosci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W dobie NSA, podsłuchów rządowych i wszelkiego rodzaju pogwałcenia prawa do prywatności, ludzie
wymyślili &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Virtual_Private_Network&#34;&gt;VPN&lt;/a&gt;. VPN to nic innego jak tunel
łączący dwie odległe od siebie maszyny, które chcą wymieniać ze sobą dane w sposób uniemożliwiający
osobom trzecim podejrzenie całej tej komunikacji. Zalety korzystania z takiego dobrodziejstwa natury
są oczywiste. Można obejść cenzorów, gdyż cały ruch z naszej maszyny jest przesyłany do serwera w
postaci szyfrowanej, a dopiero z tego serwera sygnał idzie dalej w świat. Jest wiele komercyjnych
usług, które za drobną opłatą mogą zapewnić nam tego tupu usługi ale ja nie będę tutaj się o nich
rozpisywał. Bez problemu można je znaleźć w góglu. My tutaj za to zajmiemy się VPN jaki zapewnia
&lt;a href=&#34;https://riseup.net/&#34;&gt;riseup&lt;/a&gt;. By móc korzystać z ich usług, trzeba założyć na ich stronie konto, a
to z kolei jest przyznawane tym, którzy w jakiś sposób działają na rzecz szeroko pojętej wolności.
Ja wysłałem zgłoszenie i konto zostało mi przyznane. Dlatego też opiszę jak wygląda konfiguracja VPN
na ich przykładzie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szyfrowanie poczty przy pomocy enigmail</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-poczty-przy-pomocy-enigmail/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2015 15:55:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/szyfrowanie-poczty-przy-pomocy-enigmail/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Szyfrowanie wiadomości email można uznać za paranoiczne podejście do kwestii wymiany informacji, bo
zwykły człowiek mówi sobie: &amp;quot;ja przecie za pomocą poczty nie wysyłam nic ważnego, nawet swoich
nagich fotek, a nawet jeśli już, to są one od pasa w dół. Poza tym, gmail jest szyfrowany, bo używa
SSL/TLS&amp;quot;. SSL/TLS, co prawda, jest ale ogranicza się do szyfrowania tego co robimy na gmailu. Same
wiadomości natomiast są przesyłane między różnymi serwerami i niekoniecznie są szyfrowane. Poza tym
google kiedyś wspominał, że w przypadku gdy policja będzie żądała dostępu do naszej skrzynki
pocztowej, to nie dość, że on im to umożliwi, to jeszcze wyciągnie wszelkie maile jakie przez tę
skrzynkę zostały przepuszczone -- zarówno te odebrane jak i wysłane.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kompaktowanie katalogów w Thunderbird</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/kompaktowanie-katalogow-w-thunderbird/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 15:51:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/kompaktowanie-katalogow-w-thunderbird/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Postanowiłem się w końcu wziąć za porządki związane z wiadomościami pocztowymi i RSS&#39;ami, bo katalog
Thunderbird&#39;a już zajmował prawie 650 MiB. Jakby nie patrzeć, to trochę dużo, biorąc pod uwagę, że
są to głównie wiadomości tekstowe. W sumie to miałem tam archiwum wszystkich maili z 4-5 ostatnich
lat i trochę się tego nazbierało. Nie byłoby tego wpisu gdyby nie fakt, że nawet usunięcie 120 tyś.
wiadomości praktycznie nie wpłynęło na zajmowane przez nie przestrzeni na dysku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>