<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hugepages on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/hugepages/</link>
    <description>Recent content in hugepages on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Aug 2020 11:11:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/hugepages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Konfiguracja HugePages pod maszyny wirtualne QEMU/KVM</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-hugepages-pod-maszyny-wirtualne-qemu-kvm/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2020 11:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/konfiguracja-hugepages-pod-maszyny-wirtualne-qemu-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W linux rozmiar stron pamięci operacyjnej RAM ma domyślnie 4096 bajtów (4 KiB). Maszyny wirtualne
QEMU/KVM mają to do siebie, że wykorzystują dość spore zasoby pamięci (wile GiB), przez co mały
rozmiar strony może niekorzystnie wpływać na wydajność systemów gościa. Chodzi generalnie o to, że
rozrostowi ulega tablica stron, której przeszukiwanie jest czasochłonną operacją. By temu zaradzić,
wymyślono TLB (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Translation_lookaside_buffer&#34;&gt;Translation Lookaside Buffer&lt;/a&gt;), który ulokowany jest albo w CPU albo gdzieś
pomiędzy CPU i główną pamięcią operacyjną. TLB to mały ale za to bardzo szybki cache. W przypadku
systemów z duża ilością pamięci RAM, niewielki rozmiar TLB sprawia, że odpowiedzi na zapytania nie
są brane z cache, tylko system wraca do przeszukiwania normalnej tablicy stron zlokalizowanej w
pamięci RAM (TLB miss). Taka sytuacja jest bardzo kosztowna, spowalnia cały system i dlatego trzeba
jej unikać. Na szczęście jest &lt;a href=&#34;https://www.kernel.org/doc/Documentation/vm/hugetlbpage.txt&#34;&gt;mechanizm HugePages&lt;/a&gt;, który pozwala na zwiększenie rozmiaru
strony pamięci z domyślnych 4 KiB do 2 MiB lub nawet do 1 GiB w zależności od właściwości głównego
procesora. W tym artykule postaramy się skonfigurować HugePages na potrzeby maszyn wirtualnych dla
systemu Debian Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>