<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hostname on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/hostname/</link>
    <description>Recent content in hostname on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Jan 2020 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/hostname/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak zmienić hostname w telefonie z Androidem</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-zmienic-hostname-w-telefonie-z-androidem/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-zmienic-hostname-w-telefonie-z-androidem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ostatnio listę sprzętów podłączonych do mojego routera WiFi, zauważyłem, że niektóre
pozycje na niej w polu z hostname mają coś na wzór &lt;code&gt;android-4c52c33baae0b4fa&lt;/code&gt; . Pierwsza część
nazwy tego hosta wskazuje na system operacyjny, a drugi kawałek to unikalny numerek ID.  Nie jestem
zbytnio fanem rozgłaszania takich informacji publicznie, bo mogą one ułatwić ewentualne ataki, oraz
też identyfikują jednoznacznie dane urządzenie (&lt;a href=&#34;https://source.android.com/devices/tech/connect/wifi-mac-randomization&#34;&gt;osobną kwestią jest adres MAC karty sieciowej&lt;/a&gt;).
Ponadto, mając w sieci wiele mobilnych urządzeń, ciężko jest czasem połapać się który telefon ma
przypisany konkretny adres IP (bez patrzenia w ustawienia telefonu). Z reguły na linux&#39;owym
desktopie czy laptopie zmiana hostname jest stosunkowo łatwym zadaniem ale w przypadku smartfona z
Androidem ten zabieg okazał się niezmiernie trudnym procesem. Jak zatem zmienić hostname telefonu,
by można było mu przypisać jakaś w miarę ludzką nazwę?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Jak ukryć hostname w protokole DHCP</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-hostname-w-protokole-dhcp/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2016 20:07:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-ukryc-hostname-w-protokole-dhcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Darmowe hotspoty sieci WiFi są dostępne w każdym mieście. Dzięki nim możemy uzyskać połączenie z
internetem praktycznie za free. Niemniej jednak, takie połączenie nie jest do końca bezpieczne i
może zagrażać naszej prywatności. Wiele osób stara się temu przeciwdziałać &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/jak-przypisac-losowy-adres-mac-interfejsu/&#34;&gt;generując losowy adres
MAC&lt;/a&gt;. No i to jest jakieś
wyjście, o ile ten adres jest generowany z głową. Niemniej jednak, w takich sieciach WiFi, host ma
przydzielaną adresację za pomocą &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Host_Configuration_Protocol&#34;&gt;protokołu
DHCP&lt;/a&gt;. Ci, którzy wiedza, jak
odbywa się konfiguracja za pomocą tego protokołu, wiedzą też, że nasz komputer przesyła pewne dane
do serwera DHCP. Jakie dane? To zwykle zależy od konfiguracji klienta DHCP. Na linux&#39;ach domyślnym
klientem DHCP jest &lt;code&gt;dhclinet&lt;/code&gt; i on standardowo przesyła nazwę hosta (hostname) w zapytaniu o
adresację. Co nam zatem po losowym adresie MAC, gdy można nas zidentyfikować po nazwie hosta? W tym
artykule postaramy się ukryć lub też losowo wygenerować hostname danej maszyny w sieci.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Hostname, czyli nazwa hosta w OpenWRT</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/hostname-czyli-nazwa-hosta-w-openwrt/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 23:49:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/hostname-czyli-nazwa-hosta-w-openwrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Po wgraniu świeżego firmware OpenWRT, mamy domyślnie skonfigurowany system, który umożliwia nam
nawiązanie połączenia sieciowego ze światem. Niemniej jednak, w przypadku posiadania w domu kilku
stacji roboczych, zapamiętanie ich adresów IP może być niemałym problemem. Niemniej jednak, każdemu
hostowi w sieci możemy przypisać nazwę, tzw. hostname. W ten sposób możemy powiązać nazwy
poszczególnych komputerów z przypisanymi in adresami IP. To rozwiązanie ma tę zaletę, że nie musimy
pamiętać już adresów IP. Możemy za to posługiwać się nazwami, które są o wiele łatwiejsze do
zapamiętania dla człowieka. Działa to mniej więcej na tej samej zasadzie co domeny internetowe. W
tym wpisie postaramy się skonfigurować domenę, w której pracuje router oraz nazwy hostów w sieci.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
