<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mtp on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/mtp/</link>
    <description>Recent content in mtp on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Mar 2017 18:25:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/mtp/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Android: Zmiana trybu USB z Charge-Only na MTP w Marshmallow</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/android-zmiana-trybu-usb-z-charge-only-na-mtp-w-marshmallow/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 18:25:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/android-zmiana-trybu-usb-z-charge-only-na-mtp-w-marshmallow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;System Android w większej lub mniejszej części zmienia się z wydania na wydanie. Te nowsze wersje
zwykle zawierają całą masę nowych mechanizmów i rozbudowują te już istniejące, tak by ten OS w
lepszym stopniu zaspokajał zachcianki użytkowników smartfonów. Problem w tym, że niektóre kroki
deweloperów Androida potrafią wprawić w zastanowienie niejednego logicznie myślącego osobnika.
Przykładem może być przestawienie domyślnego trybu USB w Marshmallow z MTP na Charge-Only (tylko
ładowanie). Jedni mówią, że takie posunięcie jest podyktowane względami bezpieczeństwa, a inni, że
chodzi o performance przy ładowaniu baterii, gdzie moduł USB nie działa w tym drugim trybie i nie
konsumuje energii, przez co ładowanie ma przebiegać szybciej. Ile w tym prawdy, tego nie wiem ale ja
za bardzo nie widzę żadnych wymiernych korzyści z przestawienia tego trybu na Charge-Only. Natomiast
widzę bardzo wyraźnie utrudnienia przy interakcji telefonu z komputerem za sprawą tej zmiany.
Poszukałem trochę informacji na ten temat i znalazłem rozwiązanie w postaci aplikacji MTP enabler.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Smartfon z Androidem pod linux&#39;em (MTP/PTP)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/smartfon-android-linux-mtp-ptp/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 21:54:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/smartfon-android-linux-mtp-ptp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wpadł mi w łapki &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;smartfon Neffos C5&lt;/a&gt; od TP-LINK, który ma
na pokładzie Androida. Chciałem nim zrobić parę fotek, tylko pojawił się problem uzyskania dostępu
do zasobów tego telefonu. Samo urządzenie pod linux&#39;em identyfikowane jest jako &lt;code&gt;idVendor=2357&lt;/code&gt; oraz
&lt;code&gt;idProduct=0314&lt;/code&gt; ale po jego podłączeniu do portu USB komputera nie pojawiły się żadne nowe dyski,
które można by przejrzeć w celu zgania ich zawartości. Problem tkwił w konfiguracji mojego Debiana,
w którym to brakowało obsługi protokołu MTP. Po chwili rozgryzłem tę zagadkę instalując w systemie
pakiet &lt;code&gt;jmtpfs&lt;/code&gt; , co umożliwiło interakcję z systemem plików telefonu i zgranie zrobionych zdjęć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
