<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hardware on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/categories/hardware/</link>
    <description>Recent content in Hardware on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Apr 2017 18:51:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/categories/hardware/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos X1 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-x1-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 18:51:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-x1-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stosunkowo niedawno do polskiej oferty TP-LINK trafił &lt;a href=&#34;http://www.neffos.com/en/product/details/X1&#34;&gt;smartfon Neffos X1&lt;/a&gt;. To urządzenie było
dostępne już dłuższy czas na rynku (zaprezentowane w Berlinie na targach IFA we wrześniu 2016) ale
do Polski trafiło ono z dość mocnym opóźnieniem. Tak czy inaczej, ten telefon można już nabyć w
sklepach, przez co wypadałoby rzucić na niego okiem i przyjrzeć się mu nieco bliżej. Dzięki
uprzejmości TP-LINK Polska, Neffos X1 trafił do mnie na testy i postanowiłem napisać krótką
recenzję tego sprzętu w kontekście pozostałych smartfonów Neffos, którymi miałem okazję się bawić w
przeszłości, tj. modelami &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;C5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;C5 MAX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/&#34;&gt;Y5&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/&#34;&gt;Y5L&lt;/a&gt;. Czy Neffos X1 jest nas w stanie
czymś zaskoczyć w stosunku do wcześniejszych modelów tych TP-LINK&#39;owych smartfonów?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos X1 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-x1-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 17:49:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-x1-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od paru dni mam możliwość bawić się smartfonem Neffos X1.
Postanowiłem więc przetestować możliwości tego telefonu dostępnymi benchmarkami na Androida, które
można pobrać ze sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo
zwykle nijak się mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników
mobilnych technologi chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark
oraz GFXBench zrobiłem kilka testów i sprawdziłem jak Neffos X1 sobie w nich poradził.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Podzespoły w smartfonie Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 20:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak można było wywnioskować z &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;recenzji Neffos C5 od
TP-LINK&lt;/a&gt;, ten smartfon to w zasadzie
niedrogie i dość przyzwoite urządzenie. Korzystając z okazji postanowiłem zrobić kilka dodatkowych
zdjęć tego telefonu, z tym, że tym razem fotki obrazują to, co było wewnątrz obudowy. Jeśli
posiadacie Neffos&#39;a C5 i jesteście ciekawi co to urządzenie skrywa pod maską, to w tym wpisie
znajdziecie odpowiedzi na dręczące was pytania.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Podzespoły w smartfonie Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2017 20:44:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/podzespoly-w-smartfonie-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/&#34;&gt;recenzowałem smartfon Neffos C5 MAX od
TP-LINK&lt;/a&gt;. W tamtym wpisie
praktycznie wszystko już zostało powiedziane na temat tego telefonu ale jednej rzeczy nie mogłem w
czasie pisania tamtego artykułu zamieścić. Chodzi o fotki podzespołów tego urządzenia. Na dobrą
sprawę producent podaje jedynie model SoC i nie wiadomo praktycznie nic w przypadku pozostałych
układów, no może poza pobieżnymi informacjami na temat WiFi, bluetooth czy GPS. Postanowiłem zatem
rozkręcić swojego Neffos&#39;a C5 MAX i przekonać się co wewnątrz skrywa jego obudowa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Kamera IP NC450 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc450-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 19:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc450-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kamery do monitoringu ostatnimi czasy stają się coraz bardziej popularne. Na dobrą sprawę możemy je
spotkać praktycznie wszędzie, zwłaszcza w miejscach, w których dochodzi do kradzieży czy innych
przestępstw, które cechują się podwyższonym odsetkiem niewykrywalności sprawców przez służby
mundurowe. Oczywiście taki profesjonalny sprzęt, którym można zabezpieczyć duże obiekty, trochę
kosztuje. Niemniej jednak, kamery przemysłowe nadają się głównie do zastosowań firmowych i
przeciętnego Kowalskiego te rozwiązania zwykle nie interesują ze względu na ich wysoką cenę. Może
niekoniecznie każdy z nas posiada dużą firmę ale są sytuacje, w których taka kamera bardzo by nam
się przydała. Garaż czy piwnica często są obiektami zainteresowań podejrzanych typów i narażone na
włamania. Dlatego też od czasu do czasu warto zajrzeć w te miejsca, by się upewnić czy aby na pewno
wszystko jest w porządku. Zwykle jednak nikt nie ma na to czasu, a gdy już ktoś nam się włamie, to
nie dość, że orientujemy się parę dni/tygodni po fakcie, to jeszcze nawet nie mamy pojęcia kto, jak
i kiedy się tego czynu zabronionego dopuścił. Dlatego monitoring warto sobie zainstalować i
niekoniecznie musimy przy tym wydawać dziesiątki tysięcy złotych. TP-LINK ma w swojej ofercie kilka
niedrogich kamer IP, które można wykorzystać do zastosować domowych. W tym artykule rzucimy sobie
okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-19_NC450.html&#34;&gt;obrotową kamerę NC450&lt;/a&gt;,
która jest w stanie zapisywać obraz i dźwięk na kartę SD.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Gigabitowy adapter Ethernet na USB UE300 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-gigabitowy-adapter-ethernet-na-usb-ue300-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 19:12:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-gigabitowy-adapter-ethernet-na-usb-ue300-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakiś czas temu opisywałem &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-karta-sieciowa-ethernet-usb-ue200-tp-link/&#34;&gt;kartę sieciową na USB
UE200&lt;/a&gt; od TP-LINK. Taki
adapter jest bardzo przydatny w momencie, gdy nie posiadamy z jakiegoś powodu standardowej karty
sieciowej, tak by za jej sprawą przewodowo połączyć komputer do domowej sieci. Jeden z moich
komputerów cierpi właśnie na tego typu przypadłość z powodu jakiegoś bliżej nieznanego mi
uszkodzenia jego wbudowanej karty sieciowej. Generalnie rzecz biorąc w ofercie TP-LINK poza tym
wspomnianym UE200 jest także dostępny &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5688_UE300.html&#34;&gt;adapter
UE300&lt;/a&gt;, który różni się głównie tym,
że ma gigabitowy port Ethernet oraz karta jest na USB 3.0. Jako, że jestem w posiadaniu adaptera
UE300, to postanowiłem sprawdzić jak (i czy w ogóle) jest rozpoznawany przez system z rodziny linux,
a konkretnie na dystrybucji Debian, której używam na co dzień.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Power Bank TL-PBG6700 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pbg6700-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2016 19:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pbg6700-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Energii nigdy nie jest za dużo. Problem w tym, że w przypadku jej nadmiaru, część zasobów zwyczajnie
się marnuje. Można naturalnie takiemu stanu rzeczy przeciwdziałać próbując zmagazynować energię w
jakimś obiekcie tak, by można ją było wykorzystać w późniejszym czasie, gdy zajdzie taka potrzeba.
Większość sprzętów elektronicznych, takich jak smartfony, tablety czy nawet przenośne routery WiFi,
posiada wbudowane baterie, które mają na celu umożliwić im działanie, gdy zostaną one odcięte od
stałego źródła zasilania. Niemniej jednak, akumulator w takich urządzeniach zwykle nie wystarcza na
długo, choć generalnie jego zużycie zależy od sposobu użytkowania. Dlatego też można pokusić się o
zakupienie dodatkowych baterii zdolnych zmagazynować energię w większym stopniu niż samo urządzenie,
które wymaga zasilania. Mowa oczywiście o power bankach, które cenowo nie są zbyt wygórowane, a w
krytycznych sytuacjach są wręcz niezastąpione. W tym artykule rzucimy sobie okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5689_TL-PBG6700.html&#34;&gt;power bank
TL-PBG6700&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Router LTE Archer MR200 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-router-lte-archer-mr200-tp-link/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2016 18:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-router-lte-archer-mr200-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do momentu upowszechnienia się technologii LTE, ludzkość była zdana na przewodowe łącza internetowe
oferowane przez lokalnych ISP. Jeśli chodzi o tych lokalnych providerów, to zwykle nie mają oni
praktycznie żadnej konkurencji w danej części miasta/wsi. Czy taki stan rzeczy jest wynikiem
dostarczania najlepszych jakościowo usług za najniższą cenę? W moim przypadku nie były to ani
najlepsze usługi, ani też najniższa cena, tylko tak dobrane przepisy prawne, by zewnętrznemu ISP nie
opłacało się świadczyć usług w mojej okolicy, bo za ten fakt dostawał on z miejsca szereg opłat/kar.
Teraz, gdy już praktycznie każdy z nas jest w zasięgu LTE, możemy porzucić tych lokalnych ISP i
obserwować ich nieuchronny upadek, no chyba, że w końcu zaczną dbać o swoich klientów. Niemniej
jednak, w dalszym ciągu, by korzystać z technologi LTE potrzebny nam jest odpowiedni sprzęt, zwykle
jest to jakiś modem, np. Huawei E3372s-153. Problem z modemem jest taki, że standardowo można go
podłączyć tylko do jednego komputera w danej chwili, no chyba, że mamy router WiFi z wgranym
alternatywnym oprogramowaniem pokroju OpenWRT/LEDE. Niemniej jednak, w dalszym ciągu trzeba nieco
wprawy, by ten modem ogarnąć i udostępnić połączenie internetowe hostom w lokalnej sieci. Dlatego
też od jakiegoś czasu na rynku zaczęły pojawiać się routery WiFi, które mają wbudowany modemem LTE.
Jedno z takich urządzeń dotarło do mnie kilka dni temu, a konkretnie jest &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-4691_Archer-MR200.html&#34;&gt;model Archer
MR200&lt;/a&gt; od TP-LINK.
Postanowiłem zatem zobaczyć co oferuje ten sprzęt w standardzie, oraz czy jest dla niego jakieś
alternatywne oprogramowanie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Power Bank TL-PB2600 TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb2600-tp-link/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2016 17:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-power-bank-tl-pb2600-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nowsze technologie wymagają do działania energii elektrycznej. Ta z kolei musi być dostarczana
danemu urządzeniu na bieżąco, by było ono w stanie w ogóle funkcjonować i realizować swoje zadanie.
Niemniej jednak, od już dłuższego czasu specyfikacja otaczającej nas rzeczywistości wymaga od
naszych urządzeń, by potrafiły one gromadzić w sobie jakiś zapas energii i pracować nawet nie będąc
podłączone do stałego źródła zasilania. Dlatego też nasze smartfony, tablety, mp3player&#39;y i innego
tego typu sprzęty elektroniczne mają wbudowany mniej lub bardziej pojemny akumulator. Tak czy
inaczej, ta pojemność jest skończona i zwykle wystarcza na kilka dni, najwyżej tydzień pracy, np.
naszego telefonu. Dlatego też w pewnych okolicznościach dobrze jest mieć zapas energii zgromadzony w
jakimś power banku. Na rynku jest cała masa takich banków energetycznych i różnią się one pod
względem parametrów. W tym artykule rzucimy sobie okiem na &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5689_TL-PB2600.html&#34;&gt;bank energii
TL-PB2600&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 20:15:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wśród ludzi panuje przekonanie, że by zakupić smartfona trzeba wydać niemałą sumkę pieniędzy, bo
przecież te urządzenia muszą sporo kosztować. No i nie da się ukryć, że na rynku są dostępne modele
telefonów, których cena przekracza kilka tysięcy złotych. Niemniej jednak, w ofertach niektórych
producentów takich sprzętów są również i sporo tańsze modele, które byłyby w stanie zaspokoić
niejednego użytkownika mobilnych technologii. Oczywiście te tańsze smartfony nie mają zwykle w sobie
całej masy wynalazków ale czy tak naprawdę każdy z nas ich potrzebuje? Znam sporo ludzi, którzy
wyznają zasadę, że telefon jest &amp;quot;tylko do dzwonienia&amp;quot; ale znowu korzystanie z 5-10 letnich zabawek
jest trochę pozbawione sensu, podobnie zresztą jak kupowanie przez takie osoby smartfona za
równowartość ich miesięcznej pensji. W ofercie TP-LINK jest dostępny jeden smartfon, którego cena
zamyka się w granicach 300 zł. Mowa tutaj o &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos Y5L&lt;/a&gt;.
Czy taki telefon jest nam w stanie w ogóle coś zaoferować?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 19:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oferta TP-LINK&#39;a ciągle powiększa się o nowe urządzenia. Nie chodzi mi tutaj o routery WiFi, z
których ten producent jest znany nam wszystkim ale raczej o nowe modele smartfonów
niskobudżetowych. Jakiś czas temu TP-LINK wprowadził do obiegu smartfony &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5&#34;&gt;Neffos
Y5&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/Y5L&#34;&gt;Neffos
Y5L&lt;/a&gt;. Ten artykuł będzie dotyczył jedynie tego pierwszego
urządzenia ale w niedługim czasie pojawi się również recenzja drugiego z wyżej wymienionych
telefonów. Czy w przypadku Neffos&#39;a Y5 (TP802A), TP-LINK jest nas w stanie czymś zaskoczyć?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 20:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeszcze nie tak dawno temu ludzkość była w stanie obejść się bez komputera, a dzisiaj raczej już
wszyscy mamy z nim styczność w większym lub mniejszym stopniu. Spora część osób nawet sobie tego
faktu nie uświadamia mając jednocześnie w kieszeni smartfona czy jakiś inny telefon, a przecie te
urządzenia są w zasadzie komputerami, tylko nieco mniejszymi w porównaniu do desktopowych
odpowiedników. Na dobrą sprawę to właśnie dzięki tym sprzętom jesteśmy w stanie komunikować się z
osobami na drugim końcu świata prawie w czasie rzeczywistym. Jakby wyglądał nasz świat bez tych
malutkich i niepozornych stworzeń informatycznych, które towarzyszą nam w codziennym życiu
praktycznie non stop? Na to pytanie raczej każdy z nas musi sobie sam udzielić odpowiedzi, bo ta
technologia niekoniecznie zmieniła otaczającą nas rzeczywistość w stopniu jednakowym dla nas
wszystkich. Niemniej jednak, rozwój technologiczny ciągle postępuje i obecnie mamy na rynku
smartfony 4 czy nawet 8 rdzeniowe wyposażone w 2-4 GiB RAM. Jakiś czas temu byłem w stanie
przetestować &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/&#34;&gt;smartfon Neffos C5 od&lt;/a&gt;
TP-LINK, który miał właśnie 4 rdzenie i 2 GiB pamięci operacyjnej. Niemniej jednak, ten producent ma
również w ofercie i inne modele telefonów, min. &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5-Max&#34;&gt;Neffos C5
MAX&lt;/a&gt; (TP702A), który również trafił w moje łapki.
Postanowiłem zatem go poddać testom i sprawdzić czy jest on w stanie zadowolić takiego wybrednego
linux&#39;iarza jak ja.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos C5 MAX od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-max-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos C5 MAX. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:57:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos C5. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5L od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:56:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5l-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5L. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Test wydajności smartfona Neffos Y5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 16:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/test-wydajnosci-smartfona-neffos-y5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dzięki uprzejmości TP-LINK Polska od jakiegoś czasu mam możliwość bawić się smartfonami Neffos, co
można odczuć po sporej ilości artykułów dotyczących tych urządzeń. Postanowiłem przetestować
możliwości każdego z tych telefonów dostępnymi benchmarkami na Androida, które można pobrać ze
sklepu Google Play. Mnie generalnie tego typu benchmarki średnio interesują, bo zwykle nijak się
mają do standardowego użytkowania telefonu ale wiem, że sporo użytkowników mobilnych technologi
chciałaby tego typu test zobaczyć. Dlatego w oparciu o AnTuTu, 3DMark, PCMark oraz GFXBench zrobiłem
kilka testów na każdym z podesłanych mi przez TP-LINK urządzeń. Smartfony, które wzięły udział w tym
teście to: Neffos C5 MAX, Neffos C5, Neffos Y5 oraz Neffos Y5L. Ten artykuł dotyczy jedynie
smartfona Neffos Y5. Testy pozostałych modeli smartfonów zostaną opisane osobno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Kamera IP NC250 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc250-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 20:43:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-kamera-ip-nc250-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ludzkie oko ma to do siebie, że nie widzi całej masy szczegółów w postrzeganym obrazie. Nawet jeśli
część z nas jest w stanie &amp;quot;widzieć więcej&amp;quot; niż inni, to i tak nie zawsze możemy znaleźć się w danym
miejscu i czasie, by te konkretne zdarzenia być w stanie zarejestrować. Subiektywna opinia kogoś,
kto próbuje nam jedynie opisać dane wydarzenie, nie zawsze oddaje sendo sytuacji, a i tak przecież
są rzeczy, które wolelibyśmy zobaczyć sami na własne oczy. Dlatego właśnie dobrze jest mieć jakiś
rejestrator w postaci kamery, który będzie w stanie uwiecznić obraz w formie niezmienionej. Taki
materiał video możemy później sobie odtworzyć w dowolnym czasie i raczej żaden szczegół nie umknie
naszej uwadze, zwłaszcza w przypadku włamań do monitorowanych przez nas pomieszczeń. Jako, że mam na
wyposażeniu &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-19_NC250.html&#34;&gt;kamerę IP NC250&lt;/a&gt; od
TP-LINK, to postanowiłem napisać o miej kilka słów w kontekście wykorzystania tego sprzętu pod
linux&#39;em.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Smartfon Neffos C5 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 13:20:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-smartfon-neffos-c5-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Większość z nas zawierała już jakaś umowę abonamentową na telefon z operatorami GSM. Ja jestem chyba
jednym z nielicznych wyjątków, które tego jeszcze nie uczyniły. Mam prepaid&#39;a od lat i w sumie nie
uśmiecha mi się wiązanie na dłuższy okres czasu umową z operatorem, którego stosunek do użytkownika
zwykle się drastycznie obniża tuż po podpisaniu papierowego świstka. Niemniej jednak, prepaid&#39;y mają
tę wadę (dla niektórych zaletę), że sami musimy zadbać o odpowiednie urządzenie, za pomocą którego
będą realizowane usługi telefoniczne. Problem w tym, że te bardziej zaawansowane technicznie
smartfony są w stanie kosztować niemałe pieniądze, przez co niewielu z nas jest w stanie pokusić się
o ich zakup i z reguły pozostaje nam tylko opcja pakietowa przy zawieraniu umowy z operatorem GSM.
Jeśli już się jednak zdecydujemy na zakup takiego sprzętu, to ciężko jest też znaleźć takie
urządzenie, które będzie w miarę tanie i jednocześnie dostosowane do realiów otaczającej nas
rzeczywistości. TP-LINK był chyba tego samego zdania i od jakiegoś już czasu wypuszcza na rynek
smartfony. Czym ten producent może się pochwalić jeśli chodzi o te urządzenia? Na pewno
niewygórowaną ceną. A jak sprawa wygląda w przypadku parametrów technicznych oferowanych nam
telefonów? To trzeba by sprawdzić i tak się składa, że mam właśnie na wyposażeniu taki smartfon, a
konkretnie jest to &lt;a href=&#34;http://www.neffos.pl/product/details/C5&#34;&gt;model Neffos C5&lt;/a&gt; (TP701A).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Serwer druku MFP TL-PS310U od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-serwer-druku-mfp-tl-ps310u-tp-link/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2016 18:09:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-serwer-druku-mfp-tl-ps310u-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeglądając ofertę na stronie TP-LINK, zaciekawiło mnie pewne urządzenie. Chodzi o &lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/cat-5688_TL-PS310U.html&#34;&gt;serwer druku
MFP i pamięci masowej
TL-PS310U&lt;/a&gt;. Niby słyszałem
kiedyś w przeszłości frazę &amp;quot;Print Server&amp;quot; ale nigdy zbytnio się nie zastanawiałem nad tym do czego
takie coś ma w istocie służyć. Po nazwie można jedynie przypuszczać, że chodzi o coś związanego z
sieciowymi urządzeniami drukującymi. Niemniej jednak, ten serwer wydruku, który dotarł do mnie nie
przypomina zbytnio drukarki sieciowej. To co to w takim razie jest?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Recenzja: Przenośny router LTE/3G (MiFi) M7310 od TP-LINK</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/recenzja-przenosny-router-lte3g-mifi-m7310-od-tp-link/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 22:06:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/recenzja-przenosny-router-lte3g-mifi-m7310-od-tp-link/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wielu zaawansowanych użytkowników komputera, zwłaszcza tych korzystających z linux&#39;a, bardzo ceni
sobie możliwość bezgranicznego zarządzania posiadanym sprzętem elektronicznym. Nie chodzi tylko o
zwykłego desktopa czy laptopa ale też o urządzenia z systemami wbudowanymi jak, np. routery WiFi.
Większość routerów nie obsługuje modemów LTE ale mogłaby, gdyby pozwalało im na to zainstalowane na
nich oprogramowanie. Na moim blogu jest kilka artykułów dotyczących &lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io
/post/tag/modem/&#34;&gt;instalacji i konfiguracji
modemów LTE&lt;/a&gt; właśnie na takich routerach, z tym, że w oparciu o
firmware OpenWRT/LEDE. Niemniej jednak, w przypadku takiego alternatywnego firmware wymagana jest
drobna znajomość obsługi komputera, a cała masa użytkowników nie chce poświęcać czasu na zgłębianie
technik informatycznych. Te osoby chcą zwyczajnie podłączyć dane urządzenie do prądu i móc z niego
korzystać tuż po wyjęciu go z pudełka. Mam właśnie jedno takie urządzenie, które byłoby w stanie
zaspokoić większość osób z tego grona. Nie jest to co prawda pełnowymiarowy router WiFi z modemem
LTE na pokładzie ale w przeciwieństwie do swoich kolegów jest o wiele bardziej mobilny. Mowa o
&lt;a href=&#34;http://www.tp-link.com.pl/products/details/M7310.html&#34;&gt;przenośnym hotspocie LTE M7310&lt;/a&gt; od TP-LINK.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
