<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dot/doh on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/dot/doh/</link>
    <description>Recent content in dot/doh on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/dot/doh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Jak włączyć w Firefox ESNI (Encrypted SNI)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/jak-wlaczyc-w-firefox-esni-encrypted-sni/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2020 18:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/jak-wlaczyc-w-firefox-esni-encrypted-sni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Obecnie szyfrowanie zapytań DNS staje się powoli normą za sprawą protokołu DoH (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/DNS_over_HTTPS&#34;&gt;DNS over HTTPS&lt;/a&gt;)
lub DoT (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/DNS_over_TLS&#34;&gt;DNS over TLS&lt;/a&gt;). Można by zatem pomyśleć, że wraz z implementacją szyfrowania tego
kluczowego dla działania internetu protokołu (przynajmniej z naszego ludzkiego punktu widzenia),
poprawie ulegnie również nasza prywatność w kwestii odwiedzanych przez nas stron WWW. Niemniej
jednak, w dalszym ciągu można bez problemu wyciągnąć adresy domen, które zamierzamy odwiedzić. Nie
ma przy tym żadnego znaczenia ile stron jest hostowanych na danym adresie IP, ani nawet fakt, że
ruch do serwera WWW będzie szyfrowany (w pasku adresu wpiszemy &lt;code&gt;https://&lt;/code&gt; ) z wykorzystaniem
protokołu SSL/TLS (w tym również TLS v1.3). Wszystko przez rozszerzenie SNI (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Server_Name_Indication&#34;&gt;Server Name
Indication&lt;/a&gt;), którego to zadaniem jest umożliwienie jednemu serwerowi na prezentowanie wielu
certyfikatów hostowanych w jego obrębie domen. Dzięki takiemu rozwiązaniu, każda domena może
szyfrować ruch niezależnie od siebie na linii serwer&amp;lt;-&amp;gt;klient (używać innych kluczy szyfrujących).
Niemniej jednak, podczas nawiązywania szyfrowanego połączenia, w pakiecie ClientHello przesyłanym
do takiego serwera musi znaleźć się nazwa domeny, której to certyfikat serwer będzie musiał nam
przedstawić. Niestety ten pakiet jest przesyłany przez sieć otwartym tekstem, przez co każdy, kto
podsłuchuje naszą komunikację (w tym też nasz ISP), bez problemu może ustalić na jakie strony
internetowe wchodzimy. Ostatnimi czasy jednak pojawiły się dwa rozszerzenia ECH (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Server_Name_Indication#Encrypted_Client_Hello&#34;&gt;Encrypted Client
Hello&lt;/a&gt;) oraz ESNI (&lt;a href=&#34;https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-tls-esni-07&#34;&gt;Encrypted SNI&lt;/a&gt;), które mają zaadresować problemy związane z prywatnością
przez pełne zaszyfrowanie pakietu ClientHello lub też zaszyfrowanie jedynie pola SNI w tym pakiecie.
Póki co, prace nad tymi rozszerzeniami nie są jeszcze skończone ale Firefox w połączeniu z
CloudFlare powoli testują ESNI. Postanowiłem zatem dobrowolnie przyłączyć się do grupy testerów i
wdrożyć na swoim linux&#39;ie to rozszerzenie ESNI dla przeglądarki Firefox.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>