<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tpe on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/tpe/</link>
    <description>Recent content in tpe on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2019 20:10:11 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/tpe/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    
    
    <item>
      <title>Moduł TPE (Trusted Path Execution) dla kernela linux</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/modul-tpe-trusted-path-execution-dla-kernela-linux/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 20:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/modul-tpe-trusted-path-execution-dla-kernela-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Użytkownicy linux&#39;a są zwykle chronieni przez mechanizmy bezpieczeństwa, które ten system jest w
stanie zaoferować. Oczywiście deweloperzy różnych dystrybucji, np. Debiana, dokładają wszelkich
możliwych starań, by system jako całość był wstępnie skonfigurowany tak, by końcowy użytkownik nie
musiał za wiele majstrować przy zabezpieczeniach i mógł się czuć i być (przynajmniej względnie)
bezpieczny. No i faktycznie złowrogie oprogramowanie ma czasem spore problemy dostać się do maszyny,
którą operuje linux. Niemniej jednak, gdy już taki syf się do systemu dostanie, to zwykle niewiele
dzieli go od przejęcia kontroli nad komputerem. Może i część zabezpieczeń linux&#39;a zadziała i sprawi,
że taki wirus/trojan czy nawet zwykły skrypt będzie miał ograniczone pole manewru, to i tak będzie
on mógł przeprowadzić te akcje, które zwyczajny użytkownik systemu (nie root) jest zwykle w stanie
poczynić, np. odebrać dźwięk i video ze stosownych urządzeń i przesłać te dane przez sieć. My z
kolei możemy nawet tego faktu nie być świadomi. Jasne, że powinno się zwracać uwagę na to jakie
pliki się pobiera z internetu i nie uruchamiać wszystkiego lekkomyślnie ale też trzeba mieć na
uwadze fakt, że często jedna maszyna jest współdzielona, np. z członkami rodziny i oni już
niekoniecznie muszą władać zaawansowaną wiedza z zakresu IT, by przewidzieć wszystkie możliwe
zagrożenia czyhające na nich w sieci. Można za to postarać się, by uczynić naszą maszynę nieco
bardziej odporną na niezbyt przemyślane zachowania użytkowników jej systemu operacyjnego. Jednym z
kroków, które możemy podjąć, jest wdrożenie mechanizmu Trusted Path Execution (TPE), który póki co
jest dostępny jedynie w &lt;a href=&#34;https://patchwork.kernel.org/patch/9773791/&#34;&gt;formie patch&#39;a&lt;/a&gt; na kernel
linux&#39;a lub też jako jego &lt;a href=&#34;https://github.com/cormander/tpe-lkm&#34;&gt;osobny moduł&lt;/a&gt; oferujący sporo
więcej możliwości w stosunku do wspomnianej wcześniej łaty. W niniejszym artykule rzucimy sobie
okiem na ten cały mechanizm TPE i zobaczymy jak jest on w stanie uchronić nasz OS przed niezbyt
zaawansowaną ludzką inteligencją.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>