<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/page/</link>
    <description>Recent content in Pages on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/page/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Info/Kontakt</title>
      <link>https://morfikov.github.io/page/info-kontakt/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/page/info-kontakt/</guid>
      <description>Mikhail Morfikov (Morfik) to mój pseudonim artystyczny, który sobie obrałem lata temu i pod tym nazwiskiem występuję w sieci. Stworzenie tej wirtualnej tożsamości miało na celu odseparowanie mojego życia prywatnego od tego internetowego. Z jednej strony miał to być jedynie eksperyment socjologiczny, przy pomocy którego starałem się odpowiedzieć na pytanie, czy w obecnych czasach da radę uciec przed coraz to bardziej zaglądającą w nasze życie prywatne inwigilacją. Jakby nie patrzeć, postępująca technologia ułatwia zbieranie coraz to większej ilości informacji na nasz temat i do tego umożliwia to na taką skalę, że nawet filozofom się o tym nie śniło.</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Wsparcie</title>
      <link>https://morfikov.github.io/page/wsparcie/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/page/wsparcie/</guid>
      <description>Blog powstał z chęci dzielenia się zdobytą (i zdobywaną) wiedzą z osobami o podobnych zainteresowaniach. Wszelkie materiały w serwisie są publikowane na wolnej licencji umożliwiającej ich kopiowanie. Na blogu nie ma reklam i nigdy ich nie będzie i to nie dlatego, że kompletnie nie mam pojęcia jak się zabrać za ich implementację. xD Wierzę, że jeśli idea jest słuszna, to znajdą się również i ludzie, którzy będą chcieli ją finansować.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
