<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>grafika on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/grafika/</link>
    <description>Recent content in grafika on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Nov 2016 12:40:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/grafika/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Przerabianie zdjęć i innych plików graficznych z Imagemagick</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/przerabianie-zdjec-innych-plikow-graficznych-imagemagick/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 12:40:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/przerabianie-zdjec-innych-plikow-graficznych-imagemagick/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.imagemagick.org/script/index.php&#34;&gt;Imagemagick to zestaw tekstowych narzędzi&lt;/a&gt; do
manipulacji obrazami graficznymi. Łapie on takie formaty jak DPX, EXR, GIF, JPEG, JPEG-2000, PDF,
PhotoCD, PNG, Postscript, SVG, oraz TIFF. Przy pomocy Imagemagick można przeprowadzać cała masę
operacji na plikach począwszy od tych podstawowych, kończąc na tych najbardziej zaawansowanych. W
sumie to nie wiem czy jest coś czego by nie dało się zrobić przy pomocy tego magika. Czasami
korzystanie z wiersza poleceń jest też o wile wygodniejsze w przypadku przeróbki całej masy zdjęć,
gdzie graficzne narzędzia typu GIMP raczej średnio się nadają. Postanowiłem zatem zrobić wpis o
Imagemagick (pakiet &lt;code&gt;imagemagick&lt;/code&gt; w dystrybucji Debian) i zawrzeć w nim wszystkie te ciekawsze
polecenia, na które w przyszłości natrafię podczas przerabiania fotek, skrinów czy innych grafik.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Metadane plików graficznych (EXIF)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/metadane-plikow-graficznych-exif/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 16:58:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/metadane-plikow-graficznych-exif/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Każdy plik posiada szereg opisujących go atrybutów. Możemy się o tym przekonać wykorzystując
narzędzia &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; lub &lt;code&gt;stat&lt;/code&gt; . W ich przypadku zostaną nam zwrócone takie informacje jak rozmiar
pliku, data modyfikacji czy też prawa dostępu. To właśnie są metadane opisujące pliki w obszarze
systemu plików i są one wymagane, by system operacyjny działał prawidłowo. To jednak nie jedyne
metadane, z którymi spotykamy się na co dzień. Najlepszym przykładem są zdjęcia czy filmy robione
smartfonami czy też aparatami lub kamerami cyfrowymi. Każdy plik stworzony za pomocą tych urządzeń
zawiera w sobie bardzo rozbudowane informacje, które nie zawsze chcielibyśmy udostępniać. W tym
wpisie skupimy się głównie na &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Exchangeable_Image_File_Format&#34;&gt;danych
EXIF&lt;/a&gt; zawartych w plikach graficznych,
które postaramy się wydobyć, zmienić i usunąć.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
