<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xbmc on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/xbmc/</link>
    <description>Recent content in xbmc on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Aug 2020 20:08:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/xbmc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Zarządzanie Raspberry Pi 4B z LibreELEC przez VNC/SPICE</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/zarzadzanie-raspberry-pi-4b-z-libreelec-przez-vnc-spice/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 20:08:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/zarzadzanie-raspberry-pi-4b-z-libreelec-przez-vnc-spice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Do konfiguracji &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;systemu LibreELEC&lt;/a&gt;, który jest zainstalowany na moim Raspberry Pi 4B nie
potrzebuję żadnego monitora czy wyświetlacza, a wszystkie prace administracyjne związane z tym
małym komputerem ogarniam po SSH. Niemniej jednak, są pewne rzeczy, których się po SSH nie da
skonfigurować. Chodzi generalnie o konfigurację Kodi i sprawy związane z domowa wideoteką. Ten
Raspberry Pi 4B jest podłączony do TV, zatem bez problemu można przez graficzny interfejs Kodi
skonfigurować to, co potrzeba. Niemniej jednak konfigurowanie Kodi przez aplikację na Androida
(&lt;a href=&#34;https://kodi.wiki/view/Kore&#34;&gt;Kore&lt;/a&gt;) nie należy do najłatwiejszych zadań. Nie uśmiecha mi się też ciągle latać z myszą i
klawiaturą w celu podłączania ich do portów USB maliny. Nie mam też w zasadzie zewnętrznego
monitora HDMI, bo od lat używam jedynie laptopów. Pomyślałem zatem, by zrobić użytek z protokołu
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Virtual_Network_Computing&#34;&gt;VNC&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Simple_Protocol_for_Independent_Computing_Environments&#34;&gt;SPICE&lt;/a&gt; i przesłać obraz z Raspberry Pi 4B przez sieć do mojego laptopa. W ten sposób
odpadłoby mi ciągłe przemieszczanie się między pokojami i byłbym w stanie podejrzeć obraz TV na
ekranie monitora w moim laptopie przy jednoczesnym zachowaniu możliwości używania myszy i
klawiatury, co by mi bardzo zaoszczędziło czas przy konfiguracji Kodi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Raspberry Pi, LibreELEC, Kodi i zdalne logi via rsyslog</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/raspberry-pi-libreelec-kodi-i-zdalne-logi-via-rsyslog/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 19:21:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/raspberry-pi-libreelec-kodi-i-zdalne-logi-via-rsyslog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parę lat temu, gdy pojawił się u mnie w domu bezprzewodowy router WiFi, postanowiłem wgrać na niego
linux&#39;a w postaci OpenWRT. Pierwszym kluczowym elementem konfiguracyjnym tego urządzenia było
&lt;a href=&#34;https://morfikov.github.io/post/logread-czyli-system-logowania-w-openwrt/&#34;&gt;przesłanie jego logów systemowych przez sieć&lt;/a&gt; do mojego laptopa, tak by wszystkie
zarejestrowane komunikaty zostały wyświetlone na konsoli mojego komputera z zainstalowanym Debianem.
W ten sposób nie musiałem się co chwila logować na router po SSH (czy też przez panel webowy), by
sprawdzić czy aby na pewno z tym urządzeniem jest wszystko w porządku. Teraz, po nabyciu Raspberry
Pi 4B i wgraniu na niego &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;LibreELEC&lt;/a&gt; z preinstalowanym Kodi, mam dokładnie to samo zadanie do
zrealizowania. Trzeba zatem znaleźć sposób na przesłanie wszystkich logów generowanych przez system
LibreELEC do demona &lt;code&gt;rsyslogd&lt;/code&gt; , który jest uruchomiony na zdalnej maszynie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Montowanie dysków USB na Raspberry Pi z LibreELEC w trybie tylko do odczytu</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-usb-na-raspberry-pi-z-libreelec-w-trybie-tylko-do-odczytu/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2020 21:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/montowanie-dyskow-usb-na-raspberry-pi-z-libreelec-w-trybie-tylko-do-odczytu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Po paru dniach zabawy z &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;LibreELEC&lt;/a&gt; na Raspberry Pi 4B mogę powiedzieć, że ten system ma w
zasadzie wszystko to, co jest potrzebne przy zabawie z Kodi/XBMC i przerabianiu maliny na domowe
centrum multimediów. Niestety jednak, w moim przypadku pojawił się jeden problem, który dotyczył
montowania zasobów (konkretnie dysku HDD). Chodzi generalnie o to, że LibreELEC nie umożliwia
zdefiniowania własnych punktów montowania i opcji dla tych punktów. W ten sposób wszystkie dyski USB
podłączone do Raspberry Pi 4B będą działać w trybie do zapisu. Teoretycznie LibreELEC (czy Kodi)
nie powinien nic na tych dyskach zapisywać sam z siebie. Niemniej jednak, system plików NTFS
działający w trybie do zapisu na maszynie z linux, która nie ma podłączonego żadnego UPS&#39;a, budzi u
mnie lekki dyskomfort psychiczny. Chciałem zatem swój dysk zamontować w trybie tylko do odczytu ale
polityka LibreELEC na to domyślnie nie pozwala, co nie znaczy oczywiście, że tego zadania się nie
da zrealizować.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Nie działa wentylator i przycisk Power w Argon One Pi4 na LibreELEC (Raspberry Pi 4B)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 14:35:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio wpadł mi w łapki &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/moduly-i-zestawy-raspberry-pi-4b/14646-raspberry-pi-4-model-b-wifi-dualband-bluetooth-2gb-ram-15ghz-765756931175.html&#34;&gt;minikomputer Raspberry Pi 4B&lt;/a&gt; (wersja z 2G RAM). Chciałem wykorzystać
go w roli serwera multimediów na bazie Kodi/XBMC i podpiąć go pod TV. Jako, że procesory tych
malinek czasem potrafią się mocniej rozgrzewać, to do całego zestawu wziąłem również &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/obudowy-do-raspberry-pi-4b/15391-obudowa-do-raspberry-pi-4b-aluminiowa-z-wentylatorem-argon-one-szara.html&#34;&gt;aluminiową
obudowę z wentylatorem Argon One Pi4&lt;/a&gt;. Po pobraniu &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/downloads/raspberry-pi-os/&#34;&gt;najnowszego Raspberry Pi OS&lt;/a&gt;,
zainstalowaniu go oraz dociągnięciu skryptu producenta obudowy, przyszła pora na poddanie tego RPI
stres testowi, w którym temperatura CPU nie wzrosła w zasadzie powyżej 52°C. Niemniej jednak,
ten Raspberry Pi ma realizować dwa zadania, tj. serwować filmy z domowej wideoteki oraz umożliwić
oglądanie VoD/strimingu video, w tym też materiały na YouTube. Dlatego właśnie potrzebny jest
Kodi/XBMC, który nie wymagałby większych nakładów pracy przy konfiguracji tej zabawki. Tak właśnie
natrafiłem na &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;projekt LibreELEC&lt;/a&gt;, który to dostarcza system operacyjny na bazie linux&#39;a wraz z
wbudowanym Kodi uruchamiającym się automatycznie bez zbędnej dodatkowej konfiguracji. Problem z
tym LibreELEC jest natomiast taki, że standardowo nie da rady ani zaprogramować przycisku Power w
obudowie Argon One Pi4, ani ustawić progów temperatury dla jej wentylatora. Niemniej jednak,
istnieje sposób by to zrobić i właśnie temu zagadnieniu będzie poświęcony niniejszy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
