<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xbmc on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/xbmc/</link>
    <description>Recent content in xbmc on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Aug 2020 14:35:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/xbmc/feed.xml" rel="self" type="application/rss" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Nie działa wentylator i przycisk Power w Argon One Pi4 na LibreELEC (Raspberry Pi 4B)</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 14:35:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/nie-dziala-wentylator-i-przycisk-power-w-argon-one-pi4-na-libreelec-raspberry-pi-4b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ostatnio wpadł mi w łapki &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/moduly-i-zestawy-raspberry-pi-4b/14646-raspberry-pi-4-model-b-wifi-dualband-bluetooth-2gb-ram-15ghz-765756931175.html&#34;&gt;minikomputer Raspberry Pi 4B&lt;/a&gt; (wersja z 2G RAM). Chciałem wykorzystać
go w roli serwera multimediów na bazie Kodi/XBMC i podpiąć go pod TV. Jako, że procesory tych
malinek czasem potrafią się mocniej rozgrzewać, to do całego zestawu wziąłem również &lt;a href=&#34;https://botland.com.pl/pl/obudowy-do-raspberry-pi-4b/15391-obudowa-do-raspberry-pi-4b-aluminiowa-z-wentylatorem-argon-one-szara.html&#34;&gt;aluminiową
obudowę z wentylatorem Argon One Pi4&lt;/a&gt;. Po pobraniu &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/downloads/raspberry-pi-os/&#34;&gt;najnowszego Raspberry Pi OS&lt;/a&gt;,
zainstalowaniu go oraz dociągnięciu skryptu producenta obudowy, przyszła pora na poddanie tego RPI
stres testowi, w którym temperatura CPU nie wzrosła w zasadzie powyżej 52°C. Niemniej jednak,
ten Raspberry Pi ma realizować dwa zadania, tj. serwować filmy z domowej wideoteki oraz umożliwić
oglądanie VoD/strimingu video, w tym też materiały na YouTube. Dlatego właśnie potrzebny jest
Kodi/XBMC, który nie wymagałby większych nakładów pracy przy konfiguracji tej zabawki. Tak właśnie
natrafiłem na &lt;a href=&#34;https://libreelec.tv/&#34;&gt;projekt LibreELEC&lt;/a&gt;, który to dostarcza system operacyjny na bazie linux&#39;a wraz z
wbudowanym Kodi uruchamiającym się automatycznie bez zbędnej dodatkowej konfiguracji. Problem z
tym LibreELEC jest natomiast taki, że standardowo nie da rady ani zaprogramować przycisku Power w
obudowie Argon One Pi4, ani ustawić progów temperatury dla jej wentylatora. Niemniej jednak,
istnieje sposób by to zrobić i właśnie temu zagadnieniu będzie poświęcony niniejszy wpis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
