<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hibernacja on Morfitronik</title>
    <link>https://morfikov.github.io/tags/hibernacja/</link>
    <description>Recent content in Hibernacja on Morfitronik</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Mar 2019 19:30:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morfikov.github.io/tags/hibernacja/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Problemy z plikiem wymiany SWAP przy hibernacji linux&#39;a</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/problemy-z-plikiem-wymiany-swap-przy-hibernacji-linuxa/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 19:30:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/problemy-z-plikiem-wymiany-swap-przy-hibernacji-linuxa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Po wyjaśnieniu paru rzeczy w kwestii przestrzeni wymiany, a
konkretnie [co jest lepsze: plik SWAP czy osobna partycja]({{ site.baseurl  }}/post/czy-w-linux-plik-swap-jest-lepszy-niz-partycja-wymiany/),
postanowiłem nieco zmienić układ partycji na dysku mojego laptopa (LUKS+LVM) i zaimplementować
sobie przestrzeń wymiany w postaci pliku SWAP. Standardowo jednak plik SWAP nie działa w przypadku
hibernacji linux&#39;a i kernel ma problemy z wybudzeniem maszyny z głębokiego snu. Jeśli zamierzamy
korzystać z hibernacji, to trzeba inaczej skonfigurować system, by nauczyć go korzystać z
przestrzeni wymiany w postaci pliku. W tym artykule rzucimy sobie okiem na ten niezbyt
skomplikowany proces.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
	  <author>Mikhail Morfikov</author>
      <title>Mechanizm inhibitor lock w systemd</title>
      <link>https://morfikov.github.io/post/mechanizm-inhibitor-lock-w-systemd/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2016 23:36:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://morfikov.github.io/post/mechanizm-inhibitor-lock-w-systemd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hibernacja w przypadku komputerów, zwłaszcza laptopów, to bardzo użyteczny wynalazek. Na linux&#39;ach
wymaga ona czasem lekkiej konfiguracji ale generalnie można powiedzieć, że działa OOTB. Po migracji
szeregu dystrybucji na systemd, proces hibernacji zdaje się przebiegać nieco inaczej niż to miało
miejsce w przeszłości. Bardzo często możemy się spotkać z sytuacjami, gdzie przy próbie
zahibernowania czy wyłączenia systemu, ten zwyczajnie ignoruje nasze żądanie i pracuje dalej jak
gdyby nigdy nic. W tym przypadku nie mamy do czynienia z bug&#39;iem ale ficzerem. Okazuje się bowiem,
że systemd dysponuje mechanizmem zwanym &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/inhibit/&#34;&gt;inhibitor
lock&lt;/a&gt;, który ma na celu powstrzymanie
systemu od dokonania hibernacji, uśpienia lub wyłączenia w pewnych określonych sytuacjach. W tym
wpisie przyjrzymy się nieco bliżej temu mechanizmowi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
